<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Ivan Grishaev's blog</title>
    <description>Writing on programming, education, books and negotiations.
</description>
    <link>https://grishaev.me/</link>
    <atom:link href="https://grishaev.me/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Wed, 22 Sep 2021 14:14:32 +0000</pubDate>
    <lastBuildDate>Wed, 22 Sep 2021 14:14:32 +0000</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v4.2.0</generator>
    
      <item>
        <title>Принтеры</title>
        <description>&lt;p&gt;Пожалуй, самая нелепая, не поддающаяся описанию вещь в нашем мире — это
принтеры.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Даже если принтер размером с холодильник и стоит как самолет, его экран будет
как пейджер нулевых. То есть экран со спичечный коробок и четыре кнопки, у
которых по десять функций в зависимости от контекста.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;У любого принтера ужасный драйвер и интерфейс опций. Типичный случай —
восемь-девять табов с опциями, раскиданным без всякой логики.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Принтеры ужасно выглядят: у них миллион каких-то щелей, фазок, выемок, лотков,
которыми никто не пользуется. Все это скрипит и ходит, как потертое седло. Те же
ощущения, что от ноутбуков HP десятилетней давности.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Самая феерия — это дозаправка картриджа. Производитель считает, что ты должен
купить новый у официалов, и если вставить заправленный картридж, система его не
увидит. Для своего принтера нагуглил инструкцию (копирую как есть):&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Включите аппарат и откройте крышку.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Теперь выключите принтер.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Зажмите клавишу «Go» на клавиатуре панели управления устройства и не отпускайте.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Снова включите принтер.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Дождитесь пока начнут гореть все индикаторы кроме «Ready».&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;После еще три секунды подержите и отпустите «Go».&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Теперь 10 раз нажмите «Go» и следите, чтобы после каждого загорался индикатор «Ready» именно зеленым цветом.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;После делаем небольшую паузу. В это время должны гореть три лампочки вверху.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;И снова кнопку «Go» жмем 5 раз.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;После этих мероприятий лампочки еще некоторое время помигают разными оттенками.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;В конце лампочка «Ready» должна начать постоянно светится.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Удивительно, но это дерьмо работает. Реально, если нажать, подержать, помигать,
отпустить и так далее, то принтер подхватит заправленный картридж. Не знаю
плакать или смеяться. Представьте, если после замены воздушного фильтра в машине
надо зажать тормоз и газ, открыть все двери и перекреститься. А вот тут всерьез.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Дополняет все беды то, что системный диалог печати в операционных системах убог
до невозможности, а каждая программа предлагает свои уродские диалоги. В Ворде
он ужасен. В Хроме — кастрирован. Для себя нашел спасение: любой документ
сохраняю в PDF и печатаю из эпловского Preview. Единственная программа с
нормальным диалогом печати.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Интересно, что именно в компании Xerox начались изыскания в области
интерфейса. Окна, кнопки, вырезать-вставить. Но в итоге печатная промышленность
пришла куда-то не туда.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 22 Sep 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>https://grishaev.me/printers/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://grishaev.me/printers/</guid>
        
        <category>life</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Что я делаю</title>
        <description>&lt;p&gt;В последнее время мало пишу в блог, потому что занят другими вещами. Эта заметка
— попытка обозначить их для самого себя. Итак, помимо основной работы, я делаю
вот что.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Менторю пару девушек: студентку и школьницу. Делаю это бесплатно, потому что не
вижу смысла брать с них денег. Путь лучше в будущем научат кого-то еще.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Занимаюсь вопросами дома, в котором живу. Только что провел тяжелейшее
голосование по установке шлагбаумов на территории. Теперь претворяю в
жизнь. Получил колоссальный опыт в плане общения с людьми и организации.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Редактирую текст второй главы по базам данных для следующей книги о Кложе. В
день выходит по чайной ложке, но все-же когда-нибудь добью.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Неожиданно стал майнить. Занимаюсь майнингом всего четыре месяца, на за это
время получил вагон знаний о железе, крипте и электричестве. Может, когда-нибудь
напишу про это небольшую книжку.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;А блог… Что ж, пусть со временем он станет архивом. Реальные дела важнее.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 16 Sep 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>https://grishaev.me/that-is-what-I-do/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://grishaev.me/that-is-what-I-do/</guid>
        
        <category>life</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Анонс главы. Базы данных в Сlojure</title>
        <description>&lt;p&gt;Только что закончил черновик главы о реляционных базах в Сlojure. Вышло сто
страниц А4; в книжных страницах это около ста шестидесяти. Мой самый большой
текст.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В прошлом году я опубликовал &lt;a href=&quot;/clj-jdbc-1/&quot;&gt;огрызок&lt;/a&gt; этой главы. Идея была в
том, чтобы выкладывать частями. Но потом передумал: гораздо лучше подчистить и
выложить целиком, чтобы не рассеивать внимание.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Посмотрел на дату публикации того огрызка и не поверил: ноябрь 2020 года. Прошел
почти год! С возрастом время летит незаметно.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Впереди еще несколько этапов чистки, и только потом опубликую главу. Думаю,
ждать осталось месяц.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 02 Sep 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>https://grishaev.me/db-draft/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://grishaev.me/db-draft/</guid>
        
        <category>book</category>
        
        <category>draft</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Медуза</title>
        <description>&lt;p&gt;С сожалением понял, что не могу больше читать Медузу. Это прекрасное издание, и
я даже поддерживаю их после признания иностранным агентом. Причина сложная, но
постараюсь грамотно ее передать.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Долгое время я рассматривал Медузу как новостной сайт. Но за последний год ее
формат изменился. Теперь это не новости, а скорее блоггинг или что-то вроде
того. Главный индикатор — в издании отчетливо слышится повестка.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Повесткой я называю тезисы и идеи, за которые кто-то топит. Например, моя
повестка — программирование, Лисп и ФП, образование, книги, управление
временем. Повестка условного Варламова — урбанистика, архитектура, политика,
общественные события. В блоге повестка обязательна: читатель сразу должен
понять, за что топит автор, и исходя из этого уйти или остаться. У меня, как и у
всех, есть мнение насчет госдолга США и как поднять Россию с колен, но я
стараюсь не писать на эти темы. В первую очередь из уважения к читателям.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В новостном издании, напротив, повестка не должна проступать так выпукло, как в
блоге. Когда я открываю новость, я не хочу, чтобы автор ее оценивал. Я жду
нейтральную информацию о том, что случилось, и если нужна оценка, то либо
составляю ее сам, либо обращаюсь к блоггерам.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Увы, Медуза нарушила этот формат. Ее публикации все больше напоминают блог
группы авторов. Сначала в интонации и между строк, а затем и в заголовках
редакция выражает свое отношение к новости, и это невыносимо.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Талибы(1) — плохо. Навальный — жертва. Его расследования — круто. Коронавирус —
главная угроза обществу. Вакцинация — хорошо. Тот, кто отрицает —
ковид-диссидент (даже термин придумали). Песков несет пургу. Стеб над
Путиным. Несправедливое отношение к геям и неграм. Ущемление лесбийских пар в
России.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ощущение, что Медуза возомнила себя транслятором передовых идей Европы и
пытается окультурить отсталую Россию. Культурное прокси в Риге.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Дело не в том, что я поддерживаю Путина и Пескова — было бы странно заподозрить
меня в этом. Но мне не нравится, когда издание стебется над кем-то. Например,
Медуза частенько ставит на главную туманную цитату Пескова и приписывает
издевательский заголовок. По мне это то же самое, что подрисовывать усы в книге
— детский сад.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;После признания ингантом Медуза ведет себя, как обидевшаяся женщина. В
заголовках — пассивная агрессия, стеб, сарказм. Так быть не должно. А еще эмодзи
в заголовках. Если смешно, то ржачный смайлик. Если грустно, то плачущий. Какое
дно.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В целом, попытка редакции сблизиться с читателем скорее меня отталкивает. Каждая
новость пытается выдавить из меня гнев, осуждение, негодование, отчаяние и
смех. Я не хочу всего этого. Если переживать за всех ущемленных и несправедливо
попавших под ментовский произвол, то исчерпаешь ментальную устойчивость. Да и
никакие это не новости. Это тот же условный Варламов.news, то есть блоггинг под
видом новостей.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Конечно, каждый из нас нуждается в толковании событий. Хорошо то или иное
событие или нет, молодцы эти ребята или нет. Поставили скульптуру в виде
&lt;del&gt;говна&lt;/del&gt; глины. Если коллеги заспорят в курилке, за что мне топить? Говно или
искусство?  Для этого и существует блоггинг — люди делятся мнением, а читатель
выбирает, к какому лагерю примкнуть. Но тут важны две вещи.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Во-первых, не надо выключать голову. Бывает, насмотрится человек Шульман, и я по
второй-третьей фразе понимаю, откуда дровишки. Во-вторых, цените издания,
которые не дают оценки событий. Скорей всего, это вымирающий вид. Не станет их,
и вы волей-неволей скатитесь к просмотру варламовых и лебедевых.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Это все равно что клевать мертвечину.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(1): вроде бы считаются запрещенной в России организацией, так что вынужден дать
эту сноску.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 23 Aug 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>https://grishaev.me/meduza/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://grishaev.me/meduza/</guid>
        
        <category>covid</category>
        
        <category>life</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Стратегия</title>
        <description>&lt;p&gt;Предположим, вы смотрите какой-то митап на Ютубчике. Голова с экрана говорит
вам, что:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;нужно нанимать только фулстек-разработчиков;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;нужно вставать в 5 утра;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;нужно читать по три книги в месяц&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;и все в том же духе. При этом выступающий чего-то добился, и вроде как ему можно
доверять.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Что делать? Менять технический стек? Закупать книги? Ставить будильник?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Чтобы все объяснить, прибегу к дешевому трюку — аналогии.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Есть такой жанр компьютерных игр — стратегии. Это когда строишь юнитов и давишь
ими противника. Стратегии интересны бесконечным сочетанием юнитов, их
способностей, карты, выпавших предметов, случайности и других факторов.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;У слова “стратегия” есть и другой смысл — набор действий в игре. Например,
удачная комбинация конкретных юнитов. Или порядок постойки зданий. Или покупка
предметов и зачистки монстров для раскачки.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Теперь внимание: в играх не бывает стратегии, которая однозначно определяет
успех. Если таковая находится, ее тут же исправляют патчем: ослабляют юнитов,
делают их дороже, сдвигают выше по технологическому дереву.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Известный игрок Moon на одном из турниров убил сильного противника базовым
юнитом — лучницами. Сразу после турнира многие стали играть так же, что не
принесло им успеха. Так появилась новая стратегия за эльфов, которую пробуют
время от времени, но она не обещает выигрыша.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Теперь обратно к говорящим из Ютуба. Рынок — это игра, в которой многие факторы
не определены. Жизнь постоянно корректирует его законы. Нет стратегии, которая
обязательно принесет прибыль.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Нужно нанимать только фулстек-разработчиков? Возможно, это зашло только в вашем
проекте и в группе конкретных людей.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Нужно вставать в 5 утра? Обратитесь к истории про Стивена Хокинга, когда он
совершил открытие ложась в кровать поздно ночью.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Надо держать монореп? У тех успешных ребят отдельные репы.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И так далее.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Понимаете, нет заведомо выигрышной стратегии. Одинокий тезис, высказанный со
сцены, на практике переплетен со сложным контекстом: где, когда и с кем. Но со
сцены вы его не услышите. Как и в Варкрафте, после успешного выступления сотни
людей бегут повторять увиденное, но почему-то не выходит.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Вывод? Смотри Ютуб, почитывай Хабр, но следуй своему пути.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 02 Aug 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>https://grishaev.me/strategy/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://grishaev.me/strategy/</guid>
        
        <category>life</category>
        
        <category>programming</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Ссылки на выходные (выпуск 36)</title>
        <description>&lt;p&gt;Этот выпуск посвящаю Федору Борщеву. Федор – программист, консультант,
занимался Медузой и другими масштабными проектами. Полную информацию о нем вы
найдете на сайте, а я прикладываю несколько заметок, чтобы подогреть интерес.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://borshev.com/50-percent/&quot;&gt;Тупое правило про 50%&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://borshev.com/bro-said/&quot;&gt;Пацан сказал — пацан сделал&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://borshev.com/rest-responsibility/&quot;&gt;Отдых — твоя ответственность&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://borshev.com/no-confuse/&quot;&gt;Не сомневаться в принятых решениях&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://borshev.com/small-changes/&quot;&gt;Небольшие доработочки&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 31 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>https://grishaev.me/read-36/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://grishaev.me/read-36/</guid>
        
        <category>read</category>
        
        <category>life</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Коронавирус на Титанике</title>
        <description>&lt;p&gt;Несколько лет назад мы с сыном увлекались Титаником. Посмотрели несколько
документальных фильмов, читали Википедию. Помнится, в 2012 году была столетняя
годовщина со дня трагедии, и под это дело Титаник всплыл в информационном поле.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Изучая историю Титаника, поражаешься нелепым промахам и неудачам. По сути вся
история — это череда ошибок. Титаник был приговорен еще в момент спуска на воду,
да что там — на этапе чертежей. Проплыви он тот рейс, проблема возникла бы в
следующий. Через десять рейсов или сто, неважно. Точно так же была бы трагедия и
тысяча с лишним погибших.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В спорах о Титанике даже речи не может быть о том, какую именно ошибку допустил
экипаж. Их было столь много, что можно спорить только о вкладе в общую картину,
но никак не о бинарном признаке “было/не было”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Прямо сейчас, не заглядывая ни в какие интернеты, перечисляю ошибки по
памяти. Для удобства делю причины на группы.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Устройство&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Дрянные заклепки корпуса, которые лопнули при столкновении.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Система сообщающихся отсеков. Заполнив один отсек, вода спокойно переливалась в
следующий и так далее.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Недостаточное число шлюпок и мест в них: 1200 мест на 2600 пассажиров.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Халатность&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Только один бинокль на смотровой площадке. При смене вахты смотрящий забыл
передать ключ от сейфа с биноклем второму смотрящему, а тот поленился идти за
ним.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;На борту были только белые сигнальные огни, которые означают внимание. Судно
браконьеров было рядом, но там белые огни приняли за фейерверк и поспешили
уплыть. Красных огней, означающих бедствие, не было.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Действия экипажа&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Первые двадцать минут после столкновения судно шло на полном
ходу, из-за чего напор воды из пробоины усилился в десять раз.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Долгое время никто ничего не понимал, считали, что все хорошо.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Решение опустить перегородки в отсека было фатальным. Если бы вода равномерно
растекалась по корпусу, судно погружалось бы в течение 15 часов. За это время
пришла бы помощь. Из-за того, что отсеки заполнялись по одному, судно
накренилось и переломилось спустя три часа после столкновения.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Радисты посылали старый сигнал CQD, хотя все уже перешли на SOS.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Экипаж не умел спускать шлюпки, учения никогда не проводились. Где-то их
спускали наполовину пустыми, на голову другим или переворачивали.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Список можно растянуть на два-три экрана. Не будем этого делать, потому что и
так ясно: с самого начала все пошло не так, и кончиться иначе не могло. Сегодня,
когда мы смотрим фильм про Титаник или читаем википедию, в голове одна мысль:
как так? Почему провафлили все что можно? Почему обделались буквально на каждом
шаге? Разве нельзя было подумать заранее?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Всю эту петрушку про Титаник я написал потому, что вижу явное, стопроцентное
совпадение с короновирусом. Как и сто лет назад, человечество целиком
обосралось. Уверен, в будущем события наших дней будут разбирать с тем же
чувством сочувствия и снисхождения. Видите, что устроили эти болезные. Что ж,
пожалеем их, вздохнем и пообещаем так не делать.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В борьбе с коронавирусом мы, как и отчаянный экипаж идущего на дно судна,
сделали неправильно буквально все. В защиту экипажа можно сказать, что у них
было не более часа на обдумывание ситуации. А у нас ковидная вакханалия длится
уже полтора года, но просвета чиновничей глупости не видно.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Отмотаем время на год назад. Помните ковидные локдауны по три месяца? Stay Home?
Ролики с селебрити, где на все лады повторяли эту фразу? Очевидно, это не
сработало. Стоило людям выйти на улицу, настала т.н. “вторая волна”. Беру в
кавычки, потому что именно под этим термином нам ее подавали. На самом деле это
была первая волна, которую просто искусственно прервали. Да и вообще, нет
никаких волн — есть локальные вспышки, есть сезонность. А волны только в Доте.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сиденье в закрытых помещениях на столь долгий срок привело к тому, что многие
потеряли работу. Как удаленно работать учителю музыки, официанту, гардеробщику?
Принимать шубу по скайпу? В считанные месяцы население обеднело и, как
результат, стало хуже питаться. Повысились стресс и домашнее насилие. В закрытых
помещениях без свежего воздуха теряется иммунитет.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;На людей обрушилась невероятная по своей мощи информационная волна. Новости,
ежедневные сводки, ток-шоу, эксперты. Вирус несется из каждого утюга. Сраная
Медуза показывает в шапке график заболеваемости, словно это курс
доллара. Манипуляции с цифрами и статистикой. На ковид списывают ножевые ранения
и несчастные случаи. Врачам доплачивают за ковид.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Подтягиваются политики и чиновники. Настал их час: всем хочется порулить в
момент кризиса, чтобы стать героем. Ввели пропуска, отменили пропуска. Вчера
победили ковид, а завтра ВНЕЗАПНАЯ третья (четвертая, пятая) волна. Еще лучше:
новый штамм (бета, гамма, сигма — греческих букв хватит надолго).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ввели QR-коды, отменили QR-коды. Ввели мобильное приложение, отменили мобильное
приложение. Попутно выставив миллионы штрафов просто за то, что люди не осилили
адский интерфейс.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Все ситуативно, непредсказуемо. Сыпятся ограничения, при этом нет режима ЧП. Нет
никакого плана или стратегии хотя бы на месяц. Все решается в полете.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Каждый день в новостях высказывания одно тупей другого. Вылазят обласканные
политикой врачи. Те, кто не хочет привиться — биотеррористы. Дополню: приравнять
к зомби и выдать лицензию на отстрел.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Потребление наркотиков возросло на 60%. Неудивительно: как иначе людям
справляться с накатившим стрессом?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Начинается война вакцин и сегрегация. В условную Францию нельзя, потому что не
привит. Или привит, но не тем. Сраная Европа не одобряет вакцину России. Сраная
Россия не одобряет европейскую. Думай о том, чем привиться выгодней, чтобы
охватить больше стран. Чиновники массово едут в Европу и колят Файзер, который
простому смертному не достать.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Во всем этом нет ни грамма заботы о людях. От начала до конца все основано на
невежестве и жадности. Короновирус — исключительно политический момент. Он стал
поводом, чтобы проталкивать внешние и внутренние решения. Внешние — в плане
вакцин, чтобы застолбить свой стандарт. Тот, чья вакцина выиграет, будет
подтираться золотой бумагой. Внутренние — для давления на население. Митинги
нельзя, больше двух не собираться, не уколешься — не получишь зарплату.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Коронавирус — это война человечества с самим собой. В отличии от старых войн,
теперь не нужно сбрасывать бомбы и давить танками крестьян. Враг безлик, его
нельзя найти в горах и уничтожить. Очень удобно.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Помнится, Барак Обама возвещал, что Россия и вирус Эбола представляют главную
угрозу человечеству. С Эболой не сложилось, но уже тогда было видно, насколько
желанна эпидемия мирового масштаба.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ладно, что же надо делать?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Во-первых, определиться с терминами. Что такое эпидемия и пандемия? При каких
порогах можно утверждать, что в стране происходит второе или первое? Когда
определения и пороги найдены, составить план и следовать ему, при этом
оперативно уведомлять население о том, где мы и куда движемся. Ничего подобного
я не вижу в принципе. Если включить новости Москвы, то все будет плохо, при этом
чрезвычайного положения нет, все оперативно и на ходу.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Наиболее разумный шаг — оставить население в покое. От недостатка денег и
стресса умирает гораздо больше людей, чем от коронавируса. Загуглите графики
избыточной смертности в Москве и в Питере. Странным образом вместе с ковидниками
умирает много других людей. Это те, кто в результате беспощадной борьбы не смог
получить помощь: сердечники, раковые больные, инвалиды с редкими болезнями.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Не вводить поголовную вакцинацию. Вакцина нужна ослабленным людям, пожилым и
тем, кто в группе риска. Остальным — повышать иммунитет, качество воды,
продуктов питания и жизни в целом. Поощрять проветривания и зарядку.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Уж давно выяснили, что вирус боится именно проветривания, а не социальной
дистанции в полтора метра. Но по-прежнему многие помещения задраены, окна
закрыты, а тебя просят “одеть масочку”. Заодно вскрылась бездна людей, не
способных отличить “одеть” от “надеть”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Наконец, за полтора года можно было вывести из комы массовую медицинскую
помощь. Выясняется, что в 18 году число койко-мест “оптимизировали” до 40%. И не
только у нас. В Америке программа Obama Care точно так же похоронила массовую
медицинскую помощь. Смысл программы в том, чтобы обязать гражданина купить
медстраховку. А на что ее купить, если сидишь дома или потерял работу? Или
работаешь неофициально? В ответ программа несет чушь про гибкую систему скидок.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Государства, что наше, что иностранные, полностью снимают с себя ответственность
за здоровье гражданина. В результате Америка угробила население, обогатив
кошельки страховых компаний. Россия ничуть не лучше: деньги от “оптимизации”
медицины пошли явно не на медицину.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Еще раз: в полуторагодовой борьбе с вирусом нет ни грамма заботы о людях. Ни
одна страна не ставит цель иметь здоровое население, где локальные вспышки гасит
массовая бесплатная медицинская помощь. Ковид — два в одном, повод и
инструмент. Это политика, деньги и война вакцин. Печально наблюдать эту картину
Босха в мировом масштабе, и тем труднее сохранить остатки критики и разума.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 19 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>https://grishaev.me/covid/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://grishaev.me/covid/</guid>
        
        <category>covid</category>
        
        <category>life</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Ссылки на выходные (выпуск 35)</title>
        <description>&lt;p&gt;Давно не писал в блог. Все свободное время трачу на большую главу по базам
данных в Кложе. На какой-то период ограничимся ссылками на выходные.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Этот выпуск посвящаю Леониду Каганову.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Фантастический рассказ &lt;a href=&quot;https://lleo.me/arhive/fan2006/mne_povezet.shtml&quot;&gt;“Мне повезет”&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;Занятный рассказ, и смешно и грустно одновременно. Займет двадцать минут, не пожалеете.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://lleo.me/dnevnik/2021/07/12&quot;&gt;Поговорим про умный дом?&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;Давно хотел написать о том, какая чушь все эти умные дома. Но Леонид сделал это раньше и лучше.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 17 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>https://grishaev.me/read-35/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://grishaev.me/read-35/</guid>
        
        <category>read</category>
        
        <category>life</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Crontab и отправка почты</title>
        <description>&lt;p&gt;На днях столкнулся с проблемой. На моем ноуте крутится несколько
crontab-задач. Хотелось бы видеть, когда сработала каждая из них и если нет, то
почему. Какое-то время я выкручивался с помощью логов. Оба канала (stdout и
stderr) перехватываются в общий пайп, где каждая строка предваряется текущий
датой и записывается в файл. Например:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-bash highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;SHELL&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt;/bin/bash

0 &lt;span class=&quot;k&quot;&gt;*&lt;/span&gt;/3 &lt;span class=&quot;k&quot;&gt;*&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;k&quot;&gt;*&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;k&quot;&gt;*&lt;/span&gt; /path/to/command &amp;amp;&amp;gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;&amp;gt;(&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;k&quot;&gt;while &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;read &lt;/span&gt;line&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;k&quot;&gt;do &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;echo&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;si&quot;&gt;$(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;date&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;si&quot;&gt;)&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;: &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;k&quot;&gt;${&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;line&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;k&quot;&gt;}&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;k&quot;&gt;done&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;&amp;gt;&amp;gt;&lt;/span&gt; /Users/ivan/logs/command.log&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;)&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;В результате и обычный, и ошибочный выхлоп оседают в файле. Выглядит это так:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;Tue Jun 22 15:58:02 MSK 2021: warning: Skipping file ...
Tue Jun 22 15:58:19 MSK 2021: Completed 0 file(s) with ...
Tue Jun 22 15:59:02 MSK 2021: warning: Skipping file /Users/ivan/...
Tue Jun 22 15:59:19 MSK 2021: Completed 0 file(s) with ...
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Недостаток в том, что логи нужно регулярно проверять. Об этом легко забыть на
месяц, а потом выяснится, что задача не работала из-за глупой ошибки.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Тут я вспомнил, что крон умеет отправлять выхлоп задачи на почту. Если задана
переменная &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;MAILTO=&amp;lt;email&amp;gt;&lt;/code&gt;, то на эту почту свалится выхлоп. Это значит,
отпадают логи, ведь теперь достаточно проверить почту. Проверять ее можно и с
телефона, что в разы удобней.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Отправка письма работает за счет утилиты &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;mail&lt;/code&gt;. В общем виде ей пользуются так:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-bash highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;cat &lt;/span&gt;something | mail &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;-s&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;s1&quot;&gt;'subject'&lt;/span&gt; friend@domain.com
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Эта команда отправит письмо на сервер &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;domain.com&lt;/code&gt;, при этом отправитель будет
выглядеть как &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;ivan@ivan.local&lt;/code&gt;, то есть имя пользователя и текущего хоста. То
же самое можно получить командой:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;echo `whoami`@`hostname`
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Обратите внимание на кавычки – они означают выполнить выражение в новом шелле и
подставить результат.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Отправленное письмо никто не получит, что потому что современные сервера
отметают письма, где айпи отправителя не совпадает с айпи его домена. Это
хорошо, иначе бы мы утонули в спаме. Будем отправлять письма с серверов Гугла. А
чтобы &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;mail&lt;/code&gt; мог подключиться к Гуглу, сделаем три вещи.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Первое.&lt;/strong&gt; В файл &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;/etc/postfix/main.cf&lt;/code&gt; дописать строки ниже. Делать это нужно
под &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;sudo&lt;/code&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;relayhost = [smtp.gmail.com]:587
smtp_sasl_auth_enable = yes
smtp_sasl_password_maps = hash:/etc/postfix/sasl_passwd
smtp_sasl_security_options = noanonymous
smtp_use_tls = yes
smtp_sasl_mechanism_filter = plain
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Второе.&lt;/strong&gt; Создать файл &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;/etc/postfix/sasl_passwd&lt;/code&gt; и вписать в него:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;[smtp.gmail.com]:587 username@gmail.com:password
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;, где &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;password&lt;/code&gt; — пароль приложения для почты. Сгенерить этот пароль можно на
специальной &lt;a href=&quot;https://myaccount.google.com/apppasswords&quot;&gt;странице Гугла&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Замечу, что вместо &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;gmail.com&lt;/code&gt; может быть ваш домен, если он нацелен на гугловые
сервера как в моем случае.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Третье&lt;/strong&gt; — указать &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;postfix&lt;/code&gt; новые конфиги и перезагрузить его:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;sudo chmod 600 /etc/postfix/sasl_passwd
sudo postmap /etc/postfix/sasl_passwd
sudo launchctl stop org.postfix.master
sudo launchctl start org.postfix.master
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Все. Пробуем отправить письмо. Сообщим в нем содержимое домашней папки:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-bash highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;ls&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;-l&lt;/span&gt; | mail &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;-s&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;s1&quot;&gt;'my home dir'&lt;/span&gt; ivan@grishaev.me
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Мне пришло с первого раза. Plain text, красота.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Так вот, теперь когда почта работает, настроим крон. Открываем его командой
&lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;crontab -e&lt;/code&gt; и пишем сверху:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;MAILTO=&amp;lt;ваша@почта&amp;gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Кроме того, в конец каждой команды добавляем эхо, например:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;0 */3 * * * cd /some/path &amp;amp;&amp;amp; command --foo 42 &amp;amp;&amp;amp; echo OK
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Зачем нужно эхо? Оказалось, что крон не отправляет письмо, если выхлоп задачи
пуст. А поскольку я всегда хочу знать о запуске задачи, то делаю вывод не
пустым. Вместо &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;echo OK&lt;/code&gt; можно вывести текущую дату с помощью &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;&amp;amp;&amp;amp; date&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В результате мы получим письмо, где тема — команда задачи, а тело — ее
выхлоп. Работает в том числе и для задач, которые не сработали из-за ошибки.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Я уж не говорю о том, что с помощью &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;mail&lt;/code&gt; можно быстро что-то скидывать себе на
почту, организовать какие-то заметки и прочее. Что самое прекрасное — нет
интерфейса, все простое и открытое, работает везде. Чудо.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В следующий раз расскажу, что именно я ставлю на крон, там тоже интересные вещи.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 23 Jun 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>https://grishaev.me/cron-mail/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://grishaev.me/cron-mail/</guid>
        
        <category>programming</category>
        
        <category>cron</category>
        
        <category>mail</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>И ещё немного книг</title>
        <description>&lt;p&gt;Выкладываю ещё несколько прочитанных книжек. Полную подборку см. &lt;a href=&quot;/bookshelf/&quot;&gt;на книжной
полке&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;book-list&quot;&gt;

    
&lt;div class=&quot;book-item&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;book-thumb&quot;&gt;
        &lt;img src=&quot;/assets/static/bookshelf/chern.jpg&quot; /&gt;
    &lt;/div&gt;
    &lt;div class=&quot;book-text&quot;&gt;
        &lt;p&gt;
            &lt;b&gt;Чернобыль. История катастрофы&lt;/b&gt;
            &lt;br /&gt;
            &lt;em&gt;Хиггинботам Адам&lt;/em&gt;
        &lt;/p&gt;

        &lt;p&gt;
Полная история чернобыльских событий. Начинается задолго до взрыва, охватывает
становление Припяти и ранние опыты с атомной энергией в СССР. Подробно описаны
причины, которые привели к взрыву, в том числе организационные. Центральные
персонажи показаны правдиво и без тех прикрас, что были в сериале HBO. Книга
заканчивается развалом СССР и эпилогом. Рекомендую к прочтению.
        &lt;/p&gt;

    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;



&lt;div class=&quot;book-item&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;book-thumb&quot;&gt;
        &lt;img src=&quot;/assets/static/bookshelf/minimal.jpg&quot; /&gt;
    &lt;/div&gt;
    &lt;div class=&quot;book-text&quot;&gt;
        &lt;p&gt;
            &lt;b&gt;Digital минимализм. Как навести порядок в цифровой среде&lt;/b&gt;
            &lt;br /&gt;
            &lt;em&gt;Рыжина Анастасия&lt;/em&gt;
        &lt;/p&gt;

        &lt;p&gt;
Книга о том, как навести порядок в файлах: на локальном компе и в облачных
хранилищах. Довольно занятно, но затянуто. Проблема в том, что материал тянет на
хорошую статью, но никак не на книгу. Отсюда дешёвые способы выйти на объём:
мудрые цитаты на разворот, письма читателей и прочий балласт. Но пробежаться
стоит.
        &lt;/p&gt;

    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;



&lt;div class=&quot;book-item&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;book-thumb&quot;&gt;
        &lt;img src=&quot;/assets/static/bookshelf/thinkmath.jpg&quot; /&gt;
    &lt;/div&gt;
    &lt;div class=&quot;book-text&quot;&gt;
        &lt;p&gt;
            &lt;b&gt;Думай как математик. Как решать любые задачи быстрее и эффективнее&lt;/b&gt;
            &lt;br /&gt;
            &lt;em&gt;Барбара Оакли&lt;/em&gt;
        &lt;/p&gt;

        &lt;p&gt;
Автор &amp;mdash; женщина-учёный, служила в армии США, преподавала в университете. В
книге она описывает приемы эффективного обучения. Например, заниматься
понемногу, но регулярно; не подчеркивать в книгах; мысленно пересказывать
материал. Полезно, но затянуто. Я бы сократил книгу на треть.
        &lt;/p&gt;

    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;



&lt;div class=&quot;book-item&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;book-thumb&quot;&gt;
        &lt;img src=&quot;/assets/static/bookshelf/java-algo.jpg&quot; /&gt;
    &lt;/div&gt;
    &lt;div class=&quot;book-text&quot;&gt;
        &lt;p&gt;
            &lt;b&gt;Структуры данных и алгоритмы в Java Лафоре Роберт&lt;/b&gt;
            &lt;br /&gt;
            &lt;em&gt;Лафоре Роберт&lt;/em&gt;
        &lt;/p&gt;

        &lt;p&gt;
Прекрасная книга об алгоритмах. Столь понятного изложения я уже давно не
встречал. Все алгоритмы показаны картинками и схемами; к каждому прилагается
программа с интерфейсом для визуализации. Первая часть книги посвящена
сортировке, вторая &amp;mdash; деревьям. Все примеры на Java версии 1.3. Пусть это
вас не пугает: никаких классов, всё на примитивах и массивах. Горячо рекомендую
книгу всем, кто хочет разобраться с коллекциями и алгоритмами.
        &lt;/p&gt;

    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;




&lt;div class=&quot;book-item&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;book-thumb&quot;&gt;
        &lt;img src=&quot;/assets/static/bookshelf/drama.jpg&quot; /&gt;
    &lt;/div&gt;
    &lt;div class=&quot;book-text&quot;&gt;
        &lt;p&gt;
            &lt;b&gt;Уступите место драме. Как писать интересно даже на скучные темы&lt;/b&gt;
            &lt;br /&gt;
            &lt;em&gt;Сарычева Людмила&lt;/em&gt;
        &lt;/p&gt;

        &lt;p&gt;
Книга о драматургии Люды Сарычевой, соавтора &quot;Пиши, сокращай&quot;. Не думайте, что
драматургия &amp;mdash; это обязательно Шекспир и все умирают. Речь о том, как
сделать текст интересней с помощью персонажей и конфликтов, как обострять
акценты и чередовать ритм. Прочитал половину: начало интересное и пригодится
всем, а дальше уже только для специалистов в теме.
        &lt;/p&gt;

    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;



&lt;div class=&quot;book-item&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;book-thumb&quot;&gt;
        &lt;img src=&quot;/assets/static/bookshelf/moving-castle.jpg&quot; /&gt;
    &lt;/div&gt;
    &lt;div class=&quot;book-text&quot;&gt;
        &lt;p&gt;
            &lt;b&gt;Ходячий замок&lt;/b&gt;
            &lt;br /&gt;
            &lt;em&gt;Джонс Диана Уинн&lt;/em&gt;
        &lt;/p&gt;

        &lt;p&gt;
Смотрел этот мульт три раза и вот добрался до книги. Ощущения смешанные: сюжеты
расходится, характеры персонажей разнятся. Книга местами затянута и её ритм
скачет. Я бы сказал, что мультфильм лучше книги, причём не в плане эффектов, а
потому что несёт больше чувств. Но прочитать стоит.
        &lt;/p&gt;

    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;



&lt;div class=&quot;book-item&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;book-thumb&quot;&gt;
        &lt;img src=&quot;/assets/static/bookshelf/art-of-war.jpg&quot; /&gt;
    &lt;/div&gt;
    &lt;div class=&quot;book-text&quot;&gt;
        &lt;p&gt;
            &lt;b&gt;Искусство войны&lt;/b&gt;
            &lt;br /&gt;
            &lt;em&gt;Сунь-Цзы&lt;/em&gt;
        &lt;/p&gt;

        &lt;p&gt;
Тот самый трактат о войне, написанный две с половиной тысячи лет назад. Оригинал
довольно короткий, буквально дюжина керамических табличек. Поэтому современные
издания напичканы комментариями толкователей всех мастей. Это весьма раздражает:
после каждой фразы оригинала следуют пять абзацев комментариев. К самому
трактату претензий нет: он точен, ясен, в нём нет лишних деталей, он несет много
пищи для размышления. Удивительно, что человек, который занимался войной, так
много пишет о милосердии и заботе о людях.
        &lt;/p&gt;

    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;


&lt;/div&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 05 Jun 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>https://grishaev.me/books-more/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://grishaev.me/books-more/</guid>
        
        <category>book</category>
        
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
