<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Ivan Grishaev's blog</title>
    <description>Writing on programming, education, books and negotiations.
</description>
    <link>https://grishaev.me/</link>
    <atom:link href="https://grishaev.me/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Fri, 29 Aug 2025 17:54:22 +0000</pubDate>
    <lastBuildDate>Fri, 29 Aug 2025 17:54:22 +0000</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v4.2.0</generator>
    
      <item>
        <title>Индекс по created_at</title>
        <description>&lt;p&gt;Маленькая техническая заметка про SQL. Такая: если в таблице есть поле
&lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;created_at&lt;/code&gt;, по нему должен быть btree-индекс. Если поля нет, его нужно
добавить вместе с индексом.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Объяснение следующее. Срез по времени – это самая частая задача в работе с
данными. Если не фиксировать время события, это обернется бедой.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Эти два дня я отлаживал серьезный баг, о котором напишу отдельно. Но попутно
выяснилось следующее. В базе данных есть таблица, которая фиксирует изменения
сущностей. В ней один индекс – айди сущности. Это хорошо, если требуется
расследовать конкретную сущность. Но оказалось, пострадало их много за
определенный период, так что этот индекс бесполезен.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Я хотел выбрать события по времени, благо интервал небольшой, всего неделя. Но
оказалось, что у поля &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;created_at&lt;/code&gt; нет индекса. В таблице 400 миллионов записей,
и отбор по нему работает страшно медленно: &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;limit 10&lt;/code&gt; занимает 8 минут.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Добавить индекс в такую таблицу – страшно дорого. Это нужно делать ночью на
выходных, кто на это пойдет?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Скажете: используй &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;create index CONCURRENTLY&lt;/code&gt;. А я скажу, что конкурентный
индекс не работает для партицированных таблиц, а наша именно такая. Нужно делать
либо обычный индекс в лоб, либо создавать конкурентный индекс для каждой
партиции. Все сложно.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;По факту таблица превратилась в черную дыру: в нее все входит, но ничего не
выходит. Она беспомощна из-за своей массы. Разве что можно найти данные по
конкретной сущности, но этого часто недостаточно.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Время – ключевой фактор при расследовании инцидентов. Даже если в таблице
миллиард записей, границы времени известны хотя бы примерно. Можно выбрать срез
и дальше обработать его вручную. А если индекса нет, мы лишили себя такой
возможности. Сами себе Буратины.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Поэтому – индекс по времени должен быть всегда и обязательно.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 15 Aug 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>https://grishaev.me/sql-created-at/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://grishaev.me/sql-created-at/</guid>
        
        <category>programming</category>
        
        <category>sql</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Собеседования (2)</title>
        <description>
&lt;p&gt;Вдогонку – вторая мысль о собеседованиях, которая не влезла &lt;a href=&quot;/sobes-1/&quot;&gt;в первый
пост&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сейчас принят многоэтапный процесс собеседования: скрининг, общее техническое,
алгоритмы раз, алгоритмы два, систем-дизайн, фит с командой, фит с
руководителем. Пять-шесть этапов, а на самом деле их бывает больше. Мне кажется,
с этим что-то не так.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Недавно на Хабре была отличная статья: человек собеседовался в разные бигтехи:
тиньковы, озоны и прочее. Если коротко – половина мест не отвечает, другая
половина запускает бесконечный цикл собесов. Автор очень хотел в Тиньков, но
когда ему назначили восьмой(!) собес, ушел в 2Гис.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Мне кажется, причина простая – бюрократия и страх ответственности. Человек,
который проводит собес, не может принять решение, но вместо того, чтобы
признаться, говорит: вроде норм, но пусть посмотрит отдел X. Назначают собес с
X, по итогам говорят: вроде норм, но пусть посмотрит отдел Y. И так далее,
принцип ясен. Только когда совсем припрет, собираются и принимают решение.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Допускаю, что в больших фирмах действует порочная система: если взяли хорошего
человека, то ничего не будет, а если плохого – интервьюеру дадут по
шапке. Отсюда трусливое поведение: выгодней свалить ответственность на другого,
чем решать самому.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Нужно, чтобы была система поощрения. Если взяли человека, которым все довольны,
и он отработал год, интервьюер получает премию – ведь он принял верное
решение. Если человека быстро уволили, интервьюеру не дают шапке, но отмечают –
он допустил ошибку. Если ошибок больше какого-то порога, его снимают с
собеседований.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Разумеется, система работает только на долгой дистанции. Если интервьюер или
соискатель ушли по своему желанию, будет трудно понять, как все было.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Когда я проводил собесы, делал это ответственно. На мой взгляд, интервьюер
обязан твердо сказать: берем, не берем или, на крайний случай, берем с
оговорками, например на грейд ниже. Если интервьюер жует сопли “вроде норм, но
пусть еще посмотрят”, его нужно снять с собеседований. Ему дали работу, а он не
справился и прячется за других.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ребята, которые собеседуют в тиньках-озонах-яндексах по 8 раз – у вас все
плохо. Вы безответственные и трусливые. Давайте подтягивайтесь.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 15 Aug 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>https://grishaev.me/sobes-2/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://grishaev.me/sobes-2/</guid>
        
        <category>interview</category>
        
        <category>work</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Собеседования (1)</title>
        <description>&lt;p&gt;Переписывался на тему собеседований (привет, А.!) и вспомнил: в черновиках лежит
заметка о том, как бы я провел собес сейчас.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Надо сказать, что я давно этого не делал. Уже 10 лет я удаленьщик без права
принимать решения, в том числе в плане найма. Однако я вижу, что происходит в
индустрии, замечаю, как работают те, кто прошел собес. На базе этого складываю
(теоретическое) представление о том, как собеседовать сегодня.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Проблема собеседований в том, что соискателям дают одну сложную задачу. Она
проверяет что-то одно, например знание деревьев или рекурсии, но ничего не
говорит о других навыках. Деревья – это хорошо, но работу можно делать и без
них, а если где-то застрял – спросить у коллег.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Я уже рассказывал, как знакомый собеседовался в Яндекс. Он прошел один
технический собес, дали второй. Он прошел второй, дали третий. Третий он не
прошел, и в работе отказали. Знакомый тут же устроился в Газпром. Спрашивается,
что это было?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Напоминает развлечение, популярное в Средние века. Если женщину подозревали в
колдовстве, ее топили. Если тонула, все вздыхали с облегчением – одной ведьмой
меньше. Если всплывала, значит ей помог дьявол, и женщину сжигали.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В чистом виде подход Яндекса: если ты прошел собес, это наша недоработка. Держи
еще. Ты должен его провалить, познать унижение и пойти на грейд ступенью ниже.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Чтобы не уподобляться Яндексу, давайте задания, которые проверяют все
понемножку. Пусть человек форкнет пустой репозиторий и скачает себе. Далее пусть
напишет физ-баз и проверит, нет ли в нем ошибок. Попросите добавить тест –
выясните, пишет ли кандидат тесты в принципе, какой фреймворк
использует. Встанет вопрос о том, как перехватывать вывод в консоль, здесь может
быть до пяти вариантов. Предложите сделать функцию чистой. Попросите сделать
физ-баз ленивым, то есть написать генератор. В чем разница между генератором и
лист-компрехеншеном? Что такое оператор yield и как он здесь поможет?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Результат запушить в форкнутый репозиторий и открыть мердж-реквест в исходный
репозиторий.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Видите: даже простое задание можно накрутить так, чтобы покрыть многие темы. Оно
проверяет, умеет ли человек пользоваться гитом, может ли писать простой код,
может ли писать тесты, а также продвинутые техники языка. А начиналось все,
напомню, с физ-база.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Задание должно быть простым и четким. Не давайте графоманию с порталами и
эльфами – такие задания дают только моральные уроды. Делайте скидку на волнение
– иные люди действительно волнуются, путают функции, додумывают за вас какой-то
контекст.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Дизайнер Людвиг Быстроновский рассказывал про сумму навыков. Речь вот о чем:
профессионал считается таковым потому, что каждый этап он делает
качественно. Спортсмен дышит, набирает скорость, отрывается от земли, летит,
приземляется – и все это правильно. Даже если он накосячил на одном этапе,
суммарное качество ставит его выше любителя. Так и в айти – если человек владеет
гитом, пишет код, тесты, понимает продвинутые моменты, ходит в базу – на кой
хрен гонять его целый час по деревьям? Или требовать с него интерпретатор Лиспа?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Заданий вроде того, что я описал, можно придумать много. Например, что-то с
двумя таблицами и джоином, дерганьем урлов, вариации физ-база. Придумывать
задания полезно, они развивают ваши навыки.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Похожие мысли я читал у Кирилла Мокевнина. Он проводит собеседование так: нужно
скачать реальный проект (один из сервисов Хекслета), запустить локально,
поправить минорный баг, отправить пул-реквест. Все. С этим справляются единицы,
большинство виснут на первом шаге, не могут выполнить две команды make.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Проверяйте все понемножку, а не узкие вещи вроде рекурсии. Цель собеседования в
том, чтобы понять – насколько легко включить человека в работу. Если ваше
задание не отвечает на этот вопрос, это плохое задание. Проведение собесов в
таком случае надо подтянуть.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 15 Aug 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>https://grishaev.me/sobes-1/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://grishaev.me/sobes-1/</guid>
        
        <category>interview</category>
        
        <category>work</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Умиление дикарями</title>
        <description>&lt;p&gt;Цивилизованные люди умиляются дикарями: племенами Африки, жителями крайнего
севера, американскими амишами и так далее. Считается, их нужно всячески
оберегать от цивилизациии, хранить их язык, культуру и все такое.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Почему это так, понять не трудно. Еще несколько сотен лет назад белый человек
завоевывал мир варварским способом, и в результате исчезли даже не особи (кто их
считал), а виды – как животных, так и людей. Сегодня это умиление – своего рода
плата за бесчинства в прошлом. Смотрите, теперь мы добрые.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Однако умиляясь дикарями, спросите себя: хочу ли я, чтобы мои дети жили как
они. Чтобы девочкам делали женское обрезание и вынуждали рожать по пятнадцать
раз. Чтобы дети не знали школы, книг, классической музыки, мультиков. Чтобы с
ранних лет им долбили в голову мифы про богов с большой горы.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Хотели бы? То-то же. Поэтому умиление правильно назвать лицемерием. Если
говоришь, что нравится, но не хочешь себе такого же, значит не нравится.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Умиляясь дикарями, помните, что когда-то они были детьми, у которых отняли право
жить цивилизованно. В случае с Африкой, конечно, ребенку нелегко выбраться из
саванны в город. Однако те же амиши живут в километре от моллов и
городов. Помеха в данном случае одна – родители.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Амишам официально разрешено не иметь номера социального страхования. Их детям
официально разрешено не посещать школу, если родители против. Разумеется, закон
в последнюю очередь интересуется мнением ребенка. Родители не пустили в школу –
ок, пусть сидит дома.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Я хочу, чтобы в мире не было амишей, цыган и других рудиментов
общинно-первобытного строя. &lt;strong&gt;Не поймите неправильно: я не хочу, чтобы с ними
случилось что-то плохое!&lt;/strong&gt; Я лишь хочу, чтобы их дети пошли в школу, росли со
сверстниками и вступили в брак с кем-то не из общины. Чтобы они читали книги,
смотрели фильмы, ходили в бассейн и музыкальную школу. Чтобы потом то же самое
случилось с их детьми. Престарелые члены общины тихо состарятся и умрут, а на
месте поселения откроют музей. Смотрите, тут жили дикари, которые лечились
чесноком, приносили в жертву баранов, пихали бамбук в половые органы и прочий
кринж.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Поэтому к черту разнообразие культур и языков; традиций, как правильно
креститься: двумя или тремя пальцами, слева направо или наоборот. Из-за подобных
штучек поубивали слишком много людей, чтобы ими интересоваться. Образованный
человек без скреп, культурных кодов и прочих наслоений – самый мирный
представитель нашего вида.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Не забывайте о том, что дикари хороши только на картинке в атласе. В точности
как пираты – это отдельная часть культуры, и каждый из нас играл в пиратов. И
все же я не хочу, чтобы в мире были пираты.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Но если пираты требуют истребления, то с дикарями все проще. Всего лишь отдайте
их детей в школу – и дикарей не станет.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 15 Aug 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>https://grishaev.me/savages/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://grishaev.me/savages/</guid>
        
        <category>life</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Айтишные вузы</title>
        <description>&lt;p&gt;Иные студенты жалуются, что месяцами ищут работу в айти. В итоге идут в
сантехники, официанты, продажи.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Рекрутеры жалуются, что месяцами не могут найти сеньорного разработчика.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В первом случае можно винить ИИ: свежий выпускник примерно ему и
соответствует. С точки зрения фирмы, зачем его брать? Возьмем опытного, а где
новичку набирать опыт — его дело.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Мне кажется, проблема вот в чем: выпускники не готовы к работе в айти. Даже
после пяти лет обучения их нужно учить Гиту, рабочему процессу, минимальной
рабочей этике. Фирма берет на себя то, что должен быть дать университет.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Появилось великое множество онлайн-школ; слово “айти-курсы” стало мемом, потому
что влечет за собой контекст, одновременно смешной и грустный. И все равно на
рынке кадров несоответствие спроса: много выпускников, мало опытных ребят.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Проблема в том, что многие преподы не понимают предмета, который
преподают. Годами они дают студентам Паскаль или Си с классами, не понимая, что
это бесконечно далеко от реальности.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Однажды я помогал студентке первого курса с Кложей. Ужаснулся: им велели писать
парсеры без какого-либо введения в язык. Препод дал кошмарный код: запутанный,
без единого комментария, с жирным макросом, который я понял не сразу. Никакой
пользы от такого обучения нет — материал не усвоился, а их уже перекинули на
Пролог.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Зачем так учить студентов?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;А препод — писал ли он хоть раз код за деньги? Имеет ли представление о
промышленной разработке? Знает ли, что такое код-ревью? Спорю на что угодно:
большинство айти-преподов не пройдет собеседование на джуниора. Причина не в
возрасте, а в отсталости от реалий: нужно знать Линукс, терминал, язык, тулинг к
нему, тесты, фреймворки, хорошие практики и все остальное.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Бывают продвинутые преподы, которые одновременно с вузом работают в
айти-компаниях. Я знаю двух, и вы тоже назовете несколько имен. Но они —
исключения. Я хочу, чтобы по возможности каждый специалист вносил вклад в
образование: вел лекции, писал книги, учил студентов.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Наверное, нам нужны частные айти-вузы на базе крупных компаний. Их преподаватели
— сотрудники, которые, скажем, три дня в неделю работают, а два —
преподают. Сами составляют программу, набирают студентов, учат, проводят
экзамены. Совмещать сложно, но можно. Есть вариант с чередованием не по дням, а
месяцам или даже годам. Устал от разработки— берешь год на преподавание за ту же
зарплату в той же фирме.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Беда в том, что сфера образования зарегулирована по самые помидоры. Наши учителя
и врачи — это самый подневольный слой общества. Учитель учит лишь в последнюю
очередь, а так у него стек задач от министерства образования. Если он накосячит,
дадут по голове директору, тот — завучу, а завуч съест учителя с потрохами.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В университетском образовании не сильно лучше. Когда работал в Датаарте 10 лет
назад, некоторые сотрудники преподавали в воронежском ВГУ. Постоянно жаловались
на бюрократию и бумажную работу, многие в итоге ушли. А ведь это были
специалисты с реальным опытом работы! Не Си с классами за 98 год, а настоящая
промышленная разработка! Большая потеря для студентов.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Возможно, такой вуз не будет иметь официальной силы, но будет востребован
компаниями. Еще бы: если выпускник понимает азы настоящей, промышленной
разработки, его надо брать — довести его сильно проще, чем знатока Паскаля или
Пролога.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Я бы предложил жирным финтахам вроде тинькова-сбера подумать о создании частных
вузов. Да, это сложно, долго, выгода не очевидна и ее трудно измерить. Но мне
кажется, это верное направление. Обычные вузы не вывозят роль кузницы
кадров. Нужен прецедент — частный айти-вуз с преподами, которые работают, а не
пересказывают пыльный учебник.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И внезапно окажется — да, так можно было. Для крупной фирмы содержать свой вуз
станет тем же самым, что постить сториз в соцсетях, то признаком современности.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Нужно всего лишь начать.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;UPD:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;https://t.me/igrishaev_blog/910&quot;&gt;в комментариях в Телеграме&lt;/a&gt; накидали примеры подобных
вузов. Не знал, спасибо!&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 15 Aug 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>https://grishaev.me/it-vus/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://grishaev.me/it-vus/</guid>
        
        <category>education</category>
        
        <category>it</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Даты и файлы</title>
        <description>&lt;p&gt;Бывает, мы сохраняем файл в папку, а такой файл уже есть. Возникает диалог что
делать, в котором чаще всего нас интересует переименование. Поскольку мы уже
выбрали имя, то хотели бы оставить его как есть и добавить хвостик. Обычно
программы дописывают в конец счетчик: &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;document&lt;/code&gt;, &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;document (1)&lt;/code&gt;, &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;document (2)&lt;/code&gt;
и так далее.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Счетчик – это, конечно, лучше, чем ничего. Но еще лучше было бы дописывать в
конец дату. С ней &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;document&lt;/code&gt;, &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;document (1)&lt;/code&gt;, &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;document (2)&lt;/code&gt; становятся
&lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;document&lt;/code&gt;, &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;document_20250807&lt;/code&gt;, &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;document_20250808&lt;/code&gt; и так далее. Как быть, если
замена происходит в рамках одного дня? Добавлять часы и минуты, например:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-text highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;document_20250808.doc
document_202508081442.doc
document_202508081446.doc
document_202508081458.doc
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Уже слышу как вы пишете: дата изменения хранится в мете файла, зачем таскать ее
в имени? Дело в том, что эта дата всегда теряется. Это же мета – поэтому
файловый менеджер может ее скопировать, а может и нет. Если закинуть файл в
какой-нибудь S3, всю мету вы потеряете.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Или скинул файл коллеге в каком-нибудь Teams, тот загнал его в Шарепоинт, а
третий человек получил его в электронной почте. Уверены, что мета сохранится? Я
бы очень удивился, если бы это было так.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Однажды я работал с женщиной, у которой был пунктик. Каждый файл на ее компе
начинался с префикса &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;YYYYMMDD_&lt;/code&gt;. Она часто шарила экран, и я видел как при
сохранении файлов она прописывала дату вручную. И таких файлов – сотни, если не
тысячи. Скорее всего она знала про поиск файлов по датам, но с именем ей было
удобней.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Это на самом деле круто. Это убеждение, построение своего порядка. Классно,
когда человек возвел это в привычку.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Короче, я бы не отказался, если бы в диалоге сохранения файла был выбор, какой
паттерн использовать: счетчик или дату. Еще лучше, если это будет глобальная
настройка системы. Но вряд ли это скоро случится.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 15 Aug 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>https://grishaev.me/file-yyyymmmddd/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://grishaev.me/file-yyyymmmddd/</guid>
        
        <category>programming</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Благотворительные фонды</title>
        <description>&lt;p&gt;Есть много благотворительных фондов, и считается хорошим тоном их
поддерживать. Во всех банках можно настроить так, чтобы часть платежа уходила в
тот или иной фонд. Можно оформить подписку, например 100 рублей ежемесячно в
фонд поддержки котят. Человек, который добровольно подписался, считается
сознательным и вообще он этакий мини-герой.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Я довольно скептичен к подобным фондам, и вот почему.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Фонд – это бюрократическая организация, у которой одна цель – обеспечить свое
существование как можно дольше. Помощь бездомным и больным людям — это хорошо,
но прежде всего деньги идут на поддержку фонда. Это зарплаты администрации и
сотрудников, аренда офиса, коммуналка, компьютеры, машины, бензин и
прочее. Только когда все это оплачено, можно потратить деньги на кого-то еще.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Растраты в благотворительных фондах настолько часты, что об этом нет смысла
говорить. Отдавая свои деньги, нужно понимать, что в первую очередь вы
оплачиваете ипотеку сотрудников или образование их детей. Может быть, только
малая часть денег пойдет на кому-то на помощь.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Фонды зарегистрированы как некоммерческие организации. Это всегда вызывает у
меня усмешку. Любой фонд – это именно коммерческая организация, потому что она
работает с деньгами и заинтересована в том, чтобы их было больше. Фонды
буквально кричат – ДАЙТЕ ДЕНЕГ!!! Больше денег означает больше возможностей и
выше зарплаты. Просто есть такая лазейка: регистрируешь некоммерческую фирму и
платишь меньше налогов.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Вы еще скажете, что фонд Гейтсов, пропускающий через себя миллионы долларов –
некоммерческий? Во-первых, самый что ни на есть коммерческий, а во-вторых,
подобные фонды — инструменты международного влияния. Это было хорошо видно во
времена ковидной истерии и тандема “ВОЗ – фонды”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Я считаю, помощь должна быть короткой и точечной – такой, чтобы она не стала
бесконечным процессом. А ведь именно это происходит с фондами. Они не
заинтересованы в том, чтобы тех, кому нужна помощь, стало меньше. Это влечет
банальное закрытие фонда. Поэтому он помогает, но так, чтобы растянуть
удовольствие.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Нужно бороться не с явлением, а причиной – например, почему люди оказываются без
дома; почему дети становятся сиротами; или отчего появляются бездомные
собаки. Присмотревшись, мы увидим, что фонд либо сознательно не работает в этом
направлении, либо у него нет полномочий.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Когда некий благотворитель летит в горячую точку спасать детей, нужно понимать
следующее. Дети для него – это продукт. Человек питается продуктами войны. Я бы
хотел, чтобы этих детей не пришлось спасать в принципе, а не чтобы их
спасли. Хотел бы, чтобы этот благотворитель остался без работы и пошел в
учителя, если ему так нравятся дети. Но не жил их спасением.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Если заговорил про детей, то вспомнилась одна вещь. В каком-то либеральном
издании, которое уже сто раз заблокировали, одна женщина писала о жизни ребенка
в детских домах. И выделяла капсом: НЕ ДАРИТЕ ИМ НИЧЕГО И НЕ УСТРАИВАЙТЕ
ЕЛКИ. Потому что весь декабрь ребенок проводит на елках, иной раз по две в
день. Фондам нужно отчитаться о работе, и они устраивают тур по детским
домам. Вы бы хотели по две елки в день в течении двух недель?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;То же самое с подарками: современным детям дарят телефоны и планшеты, которые
либо присваивают сотрудники, либо их скупают перекупщики за четверть
цены. Старшим детям нужны деньги, а не подарки, а живых денег им не дают, отсюда
этот порочный круг.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Взять ребенка из детского дома – это вершина благотворительности. Это лучше, чем
занести миллион долларов в фонд. Человек, который взял и вырастил ребенка,
сделал свою жизнь сплошной благотворительностью. Сравните его с тем, кто оформил
подписку в фонд. Масштаб такой, что плюнуть и растереть.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Одно время у нас не получалось с третьим ребенком, мы обследовались и изучали
тему усыновления или удочерения. Но потом все получилось, тема с адаптацией
ушла, а на четвертого, извините, нет сил. Так что я не сделал то, за что топлю
абзацем выше.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Но — делайте благотворительность сами, не доверяйте ее фондам. Платите за все из
своего кармана. Я, например, отдал в школу несколько системников и мониторов,
хотя мог бы продать их на Авито. Потом купил и установил в школе велопарковки,
потому что ученики прятали велики по кустам. Теперь даже на парковке не хватает
места.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В садовом кооперативе была плохая дорога. В первый раз я отремонтировал ее за
300 тысяч – это был асфальтовый срез с битумной эмульсией. Через пять лет она
пришла в негодность. Тогда я сделал настоящий асфальт за два миллиона –
полностью за свой счет, перевел бригаде как физлицо.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Приходилось оплачивать за свой счет и другие, менее масштабные вещи в пользу
третьих лиц — я имею в виду не родственников и даже не друзей. В целом мой
благотворительный фонд составил примерно три миллиона — думаю, это больше, чем в
среднем по больнице.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Вы же айтишники, вы много получаете. Купили айфон, машину, квартиру, еще одну
квартиру ребенку, а дальше что? Вариант, о котором часто не подозревают —
улучшать пространство вокруг себя.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;На мой взгляд, чем сознательней человек, тем лучше он понимает: не стоит
доверять благотворительность третьим лицам. Это лучше, чем ничего, не
спорю. Возможно, ваши триста рублей, которые капают фонду раз в месяц, и вправду
спасут чью-то жизнь. Но в идеале благотворительность нужно творить самому.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 15 Aug 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>https://grishaev.me/charity-funds/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://grishaev.me/charity-funds/</guid>
        
        <category>life</category>
        
        <category>charity</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Объяснение</title>
        <description>
&lt;p&gt;Расскажу, почему опубликовал &lt;a href=&quot;/sql-ai-bred/&quot;&gt;предыдущий пост&lt;/a&gt;. Разумеется, это копипаста
ИИ, на которую наткнулся почти случайно. Я хотел открыть свой пост, названный
“Ненависть к SQL”, и вбил в браузер заголовок, думая, что меня перекинет в
блог. Вместо этого сработал поиск в Гугле, и открылась выпадашка с Gemini (или
как там называется модель Гугла). Там была вся эта графомания. Мне показалась
она смешной, и я разместил ее у себя на память. А чем конкретно она меня
рассмешила – тому долгое объяснение.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Дело в том, что я люблю шутить на острые темы. Про бога, веганов,
секс-меньшинств, выгоревших айтишников, феминизм, абьюз… всего не
перечислить. Однако, во-первых, я шучу только в узком кругу лиц, где все свои и
понимают. Во-вторых, я смеюсь только над типажом или явлением, но никогда – над
конкретным человеком. Если необходим человек, выставляю себя в его роли.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Например, жена просит почистить картошку. Я чищу две, падаю со стула,
сворачиваюсь на полу и плачу, что выгорел, что не могу больше терпеть
картофельное рабство. Жена легонько пинает меня и говорит, что я просто
зажравшийся айтишник. Я говорю, что она газлайтерша, которая блюрит мое
восприятие несправедливости и руинит мое эго. Могу выдать комбо из десяти
слов-новоязов, которые подцепил из западной повестки. Иногда это звучит так
смешно, что от смеха болит лицо. В первые годы жене многое было непонятно, и мы
записывали слова на доске с переводом. Даже устраивали экзамены.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Другой способ подурачиться – говорить максимально общими фразами вроде “не
совершай ошибок”, “будь заряжен на успех”, “будь продуктивен” и так далее. Я
называю этот режим “мистер Пустые Фразы”. Он популярен сегодня благодаря
копирайтерам всех мастей и нейросетям, которые у них учатся.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Иногда жена смеется, когда я с ней так разговариваю, иногда лупит тряпкой (хотя
потом все равно смеется). Разумеется, я всегда понимаю, когда можно нести бред,
а когда быть нормальным.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Так вот – текст выше напомнил меня самого, когда я включаю бредогенератор и несу
чушь. Сами посмотрите: человек ненавидит SQL, и очевидно у него проблемы с
пониманием, причем на идейном уровне. Нейронка советует выучить операторы SELECT
и UPDATE, а еще обратиться за помощью к онлайн-сообществам. Это настолько тупо,
плоско, банально, что хочется надавать ей тряпкой по лицу. С таким же успехом
можно посоветовать не совершать ошибок и быть внимательным. Только с точки
зрения Гугла это всерьез.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Текстов, которые дают очевидные советы вроде “изучи и спроси в сообществе”, в
интернете навалом, и они не работают. Гугл выдал еще один, и что хуже, возможны
тысячи их вариаций, и все они производятся в полете. Каждый раз, когда гуглишь,
получаешь портянку текста с набором банальностей. В таком тексте нет глубины, он
ничему не учит. А ведь есть те, кто принимает указания ИИ за чистую монету.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Словом, пока что указания ИИ на тему как жить и учиться напоминают мой личный
бредогенератор. Отличие одно – хочется грустить, а не смеятся.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 14 Aug 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>https://grishaev.me/sql-ai-explain/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://grishaev.me/sql-ai-explain/</guid>
        
        <category>life</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Причины ненависти к SQL</title>
        <description>&lt;p&gt;Ненависть к SQL, или, скорее, сложности и разочарования, связанные с его
изучением и использованием, часто возникают из-за специфики языка и подхода к
работе с базами данных. SQL, как язык запросов, имеет свой синтаксис и логику,
которые могут отличаться от привычных парадигм программирования. Некоторые
разработчики, привыкшие к более высокоуровневым языкам, могут испытывать
трудности в понимании и применении SQL для решения своих задач. Кроме того,
ошибки в SQL-запросах могут приводить к неожиданным результатам или даже к сбоям
в работе базы данных, что также может вызывать негативные эмоции.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Вот несколько причин, почему SQL может вызывать негативные эмоции:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Непривычный синтаксис и логика:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;SQL имеет свой собственный синтаксис, отличный от многих других языков
программирования. Это может потребовать времени и усилий для привыкания и
освоения.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Работа с большими объемами данных:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;SQL часто используется для работы с большими объемами данных в базах данных, что
может усложнять отладку и оптимизацию запросов.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Сложности в понимании планов запросов:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Оптимизатор запросов в СУБД (Системе Управления Базами Данных) может принимать
решения, которые не всегда очевидны для разработчика, что может приводить к
неожиданным результатам.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Необходимость учитывать особенности конкретной СУБД:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Разные СУБД (например, MySQL, PostgreSQL, Oracle) могут иметь свои особенности
реализации SQL, что требует дополнительного изучения и адаптации к конкретной
платформе.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Высокая ответственность:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ошибки в SQL-запросах могут приводить к серьезным последствиям, таким как потеря
данных или сбои в работе приложения, что может вызывать стресс и тревогу.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Как преодолеть негативное отношение к SQL:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Начать с основ:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Изучите базовые понятия SQL, такие как операторы SELECT, FROM, WHERE, JOIN, и
постепенно переходите к более сложным темам.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Практиковаться на реальных задачах:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Решайте практические задачи, связанные с работой с базами данных, чтобы
закрепить полученные знания.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Использовать инструменты для отладки и оптимизации:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ознакомьтесь с инструментами, которые помогают анализировать планы запросов и
находить узкие места в работе базы данных.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Обращаться за помощью:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Не стесняйтесь обращаться за помощью к коллегам или в онлайн-сообщества, если у
вас возникают трудности.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Помнить о цели:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Понимание того, для чего нужен SQL и как он помогает в решении реальных задач,
может мотивировать к изучению и преодолению трудностей.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;SQL, как и любой другой язык программирования, требует времени и терпения для
освоения. Понимание его сильных сторон и потенциальных сложностей, а также
применение правильных стратегий обучения и работы, помогут преодолеть негативное
отношение и успешно использовать его для решения задач.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В ответах искусственного интеллекта могут быть ошибки. Подробнее…&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 14 Aug 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>https://grishaev.me/sql-ai-bred/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://grishaev.me/sql-ai-bred/</guid>
        
        <category>sql</category>
        
        <category>ai</category>
        
        <category>bred</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>О перенаселении</title>
        <description>&lt;p&gt;Что это я все про айти да айти… так и помереть можно. Вот задача, которую я
прочел в советском журнале: сколько территории понадобится, чтобы разместить
всех людей мира? Наверное, континент размером с Австралию? Оказывается, гораздо
меньше.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Предположим, людей у нас 8 миллиардов. Их может быть и 9 миллиардов – мы увидим,
что даже такой разброс ни на что не влияет.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Если поставить каждого человека на квадратный метр, понадобится 8 миллиардов
квадратных метров. Это много. Однако вспомним, что в одном квадратном километре
– миллион квадратных метров (потому что 1000 х 1000). Делим 8 миллиардов на
миллион, получаем 8 тысяч квадратных километров.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Открываем список стран по возрастанию территории. Ближайшим кандидатом
оказывается Кипр, чья площадь – 9 тысяч квадратных километров с
копейками. Отсюда вывод: все люди мира свободно поместятся на Кипре. Все –
включая китайцев, индийцев, американцев, европейцев, Великую Прекрасную Россию
(с) и остальных без исключения. При этом между ними будет свободное место. Если
утрамбовать, эта биомасса займет около трети острова.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Прикладываю скриншоты гугловых сервисов, чтобы вы оценили масштаб: что есть Кипр
и что есть земной шар.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/static/aws/people-on-earth/1.jpeg&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/static/aws/people-on-earth/2.jpeg&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Это присказка, а выводы вот какие.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Когда говорящая голова кричит, что планета перенаселена, неплохо вспомнить: все
население помещается на клочке суши, который не виден, стоит едва
отзумить. Как-то не похоже не перенаселение. От этого страдают штучные участки
планеты, но никак не вся. Проблемы перенаселения нет, она выдумана
эко-террористами.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Далее, вы когда-нибудь ездили по России за Уралом? Я имею в виду Сибирь и
Забайкалье. Я там родился и ездил. Так вот, Россия до Урала и после – это две
разные России. После Урала она пустая. Поезд идет сквозь сибирскую тайгу, и раз
в час встречается даже не деревня, а хутор – два дома и сарай, вот и вся
цивилизация. Расстояние между городами занимает часы. Как-то раз был сосед
поляк, который на хорошем русском удивлялся: я за четыре часа проезжаю свою
страну, при этом не бывает безлюдного места. В России за это время я лишь
приезжаю в другой город. Да, все так.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Если увеличить атом до размера Большого театра, его ядро будет с булавочную
иголку, а электронов мы все еще не увидим. Атом внутри – пустой. Так и наша
планета: отдельные мегаполисы очень плотные подобно ядру, но вообще планета
пустая.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Поэтому когда говорят про Марс или глубины океана, я скептичен. На Земле полно
пустого места! Вся Россия после Урала; Африка и пустыня Сахара, облагородить
которую экономически дешевле, чем лететь на Марс; вся Канада – на севере там
только мелкие города и деревни.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Другими словами, господа переселенцы – какие проблемы вы собираетесь решить? Где
гарантия, что через 300 лет на Марсе не начнутся конфликты а-ля “сектор Газа”,
полуостровов, которые были ваши, а стали наши, и различных специальных
операций. Откуда уверенность, что там все заживут в мире и согласии?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сюда же относятся арабы, которые строят города в пустыне. За этим нет ничего,
кроме зарывания денег в песок в буквальном смысле. Сколько было рендеров и
утопических рассказов – но пока что в таких городах остаются жить сами
строители, плюс подтягивается сброд из пустыни: кочевники,
беженцы. Город-призрак какое-то время живет, затем его съедает пустыня, а люди
уходят.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Поэтому я могу лишь хрюкнуть, когда вижу рендеры города Line. Спрашивается, где
взять богатых людей, которые поедут жить в золотой клетке посреди пустыни? Мой
сын много играл в Майнкрафт, и там принцип такой: если построить домики, в них,
подобно мышам, заводятся крестьяне. Если покормить их хлебом и оставить одних,
появится маленький крестьянчик. Похоже, у арабов такие же представления о живых
людях.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Если коротко, то проблема перенаселения откладывается. Много лет ей угрожали
различные эко-активисты, но не срослось. Ищите новую угрозу, этой уже веры нет.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 14 Aug 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>https://grishaev.me/people-on-earth/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://grishaev.me/people-on-earth/</guid>
        
        <category>life</category>
        
        <category>earth</category>
        
        <category>people</category>
        
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
