<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Ivan Grishaev's blog</title>
    <description>Writing on programming, education, books and negotiations.
</description>
    <link>https://grishaev.me/</link>
    <atom:link href="https://grishaev.me/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Sat, 19 Apr 2025 17:08:16 +0000</pubDate>
    <lastBuildDate>Sat, 19 Apr 2025 17:08:16 +0000</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v4.2.0</generator>
    
      <item>
        <title>Ссылки должны быть записаны</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/tabs-and-bookmarks/&quot;&gt;Прошлую заметку&lt;/a&gt; можно выразить другим тезисом, а именно:
каждая ссылка должна быть записана. В файле, в задаче, в заметках, где
угодно. Когда это так, нет смысла хранить ее все время открытой.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Например, мне нужно сделать что-то нетривиальное в Постгресе. Путем гугления я
нашел два ответа на StackOverflow, два раздела документации и пару чьих-то
блогов. Всего шесть ссылок. Можно хранить их открытыми все время, пока работаешь
над задачей. А можно добавить их в задачу и спокойно закрыть.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Почему второй способ лучше? По многим причинам, и самая важная – взрослый,
организованный подход. Вместо того чтобы сидеть на ссылках, как царь Кощей над
златом, мы делимся ими с другими. Возможно, в будущем к этой задаче кто-то
вернется и найдет эти ссылки. Их проще скопировать и переслать. Если работа
основана на сторонних материалах (код, замеры быстродействия), я считаю
правильным ссылаться на источники, чтобы было понятно, откуда решение.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В комментариях кто-то писал: моя задача требует документации, ссылок на то, се,
пятое-десятое плюс макеты в Фигме. Так добавь эти ссылки в задачу! Или ты ждешь,
что каждый участник будет искать эти ссылки? Это же свинство.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Разумеется, так мало кто делает, ровно как мало кто соблюдает сетевой этикет и
правила переписки. Это тот случай, когда нужно не смотреть на других, а самому
ставить нормы поведения. Например, добавлять в задачи ссылки на все нужные
материалы и просить других делать так же. Может быть, кто-то поймет, что это
правильно.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Или ты открыл десяток вкладок и тебя экстренно перекинули на другую задачу, а
она тоже требует 10 вкладок. Так и будешь хранить первые десять? Я понимаю, что
есть разные профили, окна, группировки… но не говорите, что все это работает
как надо, я даже слушать не хочу. Разве не было такого, что браузер вылетел и
все забыл? Или обновился и показывает одинокую вкладку “What’s new”?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Запись ссылок важна даже если работаешь в одиночку. Скажем, пилю я свой клиент к
Постгресу и мне нужны:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;ссылки на документацию&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;ссылки на исходники Постгреса&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;ссылки на чужие клиенты, чтобы подсматривать решения&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;вопросы на StackOverflow&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;всякие мейл-листы.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Поэтому я завожу в репозитории файл &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;links.md&lt;/code&gt; и пишу туда ссылки.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Когда кто-то говорит, что у него пять сотен вкладок, увы, я не верю, что в них
возможен какой-то порядок. Это самообман. Все сводится к принципу: записал –
отпустил. Пока что-то не записано, оно не свободно. И мы тоже от него не
свободны.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 19 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>https://grishaev.me/write-links/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://grishaev.me/write-links/</guid>
        
        <category>life</category>
        
        <category>links</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Табы и закладки</title>
        <description>&lt;p&gt;Раз уж заговорили о браузерах, выскажу еще одну мысль.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Меня удивляет, как много обсуждают табы и закладки. Когда выходит какой-нибудь
Вивальди и об этом постят новость, комментари сводятся к табам и
закладкам. Когда будут вертикальные табы? Когда группировка? Когда автозакрытие
как в расширении X? И так далее.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Иногда мне даже жаль разработчиков, потому что сделать так, чтобы понравилось
всем, невозможно. Всегда найдется чудак, которому нужны табы по диагонали, в
крапинку и с синхронизацией через Амазон в докере. Приходится объяснять, что
этого не планируется, а он будет поливать разработчиков дерьмом.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Поэтому расскажу, как управлять табами в любом браузере: будь то Хром, форк
Фаекфокса или что угодно. Записывайте: когда у вас много табов, зажмите клавиши
Ctrl/Command + W. Все табы закроются. После этого откройте табы, что нужны для
текущей задачи. Конец.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Я использую эту схему много лет. Расплодились табы – сношу к чертям и начинаю
сначала. Не нужны расширения и синхронизации, вертикальные-горизонтальные и
прочий бред.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Уже рассказывал: человек шарит экран, и у него в Хроме 30 вкладок. И не вздумай
говорить, что ты ими управляешь!!! Табы сжаты до размеров иконки – как ты
найдешь нужный таб? Только перебором: вот этот таб, ой, не тот, ой, другой, ага,
вот этот. В чем прикол тыкать каждый раз как слепой щенок? Это как набрать в
руки десять предметов и утверждать, что можешь управиться с каждым.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Будь я разработчиком браузера, я бы открыто сказал: ребят, если вы держите 40
вкладок, вам нужно не расширение, а пойти прогуляться.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сюда же относятся закладки: тратят сотни часов, чтобы найти расширение и
настроить синхронизацию. А потом ноют, что в каком-то андроиде не подсосались
последние ссылки.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Решение простое: храните ссылки в файлике, который синхронизируется через
Dropbox, iCloud или что там у вас. У меня это файлы &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;music.md&lt;/code&gt;, &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;postgres.md&lt;/code&gt; и
другие. Содержимое примерно такое:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-markdown highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;gh&quot;&gt;# Silent Hill 2 Remake OST&lt;/span&gt;
https://www.youtube.com/watch?v=UFBq69uB-es&amp;amp;list=PLjvrSyTT3pvSbHUpqC3sSC3b9Fq7NuF6b

&lt;span class=&quot;gh&quot;&gt;# J. S. Bach - Organ Works - Lionel Rogg - DISC 2/12&lt;/span&gt;
https://www.youtube.com/watch?v=rudjAUtfx-g

&lt;span class=&quot;gh&quot;&gt;# Toccata &amp;amp; Fugue in C Major, BWV 564&lt;/span&gt;
https://www.youtube.com/watch?v=kxtJ_av5NHo

&lt;span class=&quot;gh&quot;&gt;# Pink Floyd - Obscured By Clouds (1972) [Full Album]&lt;/span&gt;
https://www.youtube.com/watch?v=Te_-nISxLVI
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Поскольку это маркдаун в Емаксе, то работают всякие плюшки. Клик на ссылку
открывает ее в браузере, есть быстрый переход по заголовкам, просмотр оглавления
и так далее. Можно делать несколько уровней, например так:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-markdown highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;gh&quot;&gt;# Ambient&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;gu&quot;&gt;## Portal 2&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;gu&quot;&gt;## Klaus Schulze&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;gh&quot;&gt;# Rock&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;gu&quot;&gt;## Queen&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;gu&quot;&gt;## Pink Floyd&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;и оно будет красиво отображаться в виде дерева. Но мне достаточно одного
уровня. Схема проста как лопата, в ней нечему ломаться. Обновление браузера и
расширений на нее не влияют. Что еще нужно?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Конечно, кто-то всплакнет, мол, неудобно на телефоне. Ну и пусть – пока ты не
за компом, надо смотреть на солнце, а не тупить в экран. А если не дочитал
статью, то кинь ссылку себе в Телеграм, в чем проблема?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Главная мысль этого поста: не быть рабом своих желаний. Хочется такие-сякие табы
и закладки – перехочется. Бери то, что не сломается ни при каких
обстоятельствах. На долгой дистанции это единственный вариант.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 19 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>https://grishaev.me/tabs-and-bookmarks/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://grishaev.me/tabs-and-bookmarks/</guid>
        
        <category>browsers</category>
        
        <category>tabs</category>
        
        <category>bookmarks</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Летнее время</title>
        <description>&lt;p&gt;Как известно, перевод часов на летнее время несет сплошную пользу. Прямо так
хорошо от него, так хорошо, что аж сам себе завидую. И под это дело потерял день
рабочего времени, и остальные тоже.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;На работе я занимаюсь отчетностью. В Амазоне у меня зашедулено много отчетов,
каждый из которых уходит своим потребителям. Большинство из них я сделал прошлой
осенью и зимой, когда у заказчика было время +1. А весной произошло вот что.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Если не указать в Амазоне часовую зону cron-выражения, то по умолчанию берется
UTC. Это хорошо, потому что точка отсчета фиксирована. Но одно и то же время UTC
в зависимости от времени года дает разное локальное время. Например, зимой время
08:00 am UTC будет 9:00 am UTC+1, а летом – 10:00 am UTC+2.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Это значит, что после перевода часов потребители получат отчеты не в 9 часов, а
в 10 по местному времени.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Начались жалобы: что-то подумал, что все сломалось, кто-то не успел предоставить
отчет к созвону, где-то упал скрипт, который перекладывает отчеты в другое
место. Починил так: нужно указать под cron-выражением местную зону, например
&lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;Europe/&amp;lt;City&amp;gt;&lt;/code&gt;, и сдвинуть часы так, чтобы они совпадали с зимним временем, по
которому работало раньше. На то, чтобы разобраться, задеплоить и проверить, ушел
день. В первый раз я поднял часы на +2 вместо +1, и пришлось переделывать.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Коснулось и других коллег: Майкл, почему твоя задача запустилась на час позже? И
Майклу предстоит то же самое: считать на бумажке часы, деплоить и проверять.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;У меня стойкая ассоциация: каждые полгода страна садится голой задницей на
гвоздь. За полгода рана заживает, и кажется, что в этот раз обойдется без
последствий. Но нет: снова боль, снова проблемы, крики. Никогда такого не было,
и вот опять.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Спрашивается: сколько можно? Сколько еще нужно выбросить времени, денег, нервов,
здоровья, чтобы чиновников отпустило? Десять лет? Сто лет? Уверен, в будущем над
нами будут смеяться: представляете, дети, эти придурки на рубеже тысячелетий
гоняли часы туда-сюда, чтобы сэкономить тысячу долларов на 20 миллионов
человек. Примерно как раньше сжигали людей, чтобы задобрить бога – с таким же
результатом.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Слышал, что за перевод времени люто топил Яков Перельман. Что неудивительно:
более яростного человеконенавистника нужно еще поискать. Может, хватит брать с
него пример?&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 19 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>https://grishaev.me/summer-shift/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://grishaev.me/summer-shift/</guid>
        
        <category>life</category>
        
        <category>time</category>
        
        <category>shift</category>
        
        <category>amazon</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Иконки в едином стиле</title>
        <description>&lt;p&gt;Беда, когда у компании несколько программ, и дизайнера просят сделать иконки “в
едином стиле”. Почти всегда получается шляпа.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Каноничный пример – Гугл. Пока у него не было тыщщи сервисов, у каждого была
своя симпатичная иконка. У почты – конверт, у звонков – телефонная трубка, у
карт – карта. Но потом позвали дизайнера и сказали делать в одном стиле. В
результате получились козявки с вариацией цветов: желтый, зеленый, красный,
синий.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Поставтье хотя бы две такие иконки рядом, и вы запутаетесь.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Радует, что подобную иконку не сделали Ютубу: проект настолько самобытен, что ни
у дизайнера, ни у менеджера не поднимается рука.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Иные иконки вообще лишены смысла, например у Google Authenticator. Старая иконка
представляла собой замок сейфа в виде буквы G. Казалось бы, все логично: сейф,
безопасность, буква. Новая иконка – это какая-то снежинка. Что хотел сказать
автор? Помню как обновил Google Authenticator и десять минут искал иконку
сейфа. И до сих пор не могу привыкнуть, что теперь это снежинка.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Более-менее было нормально у Адоба времен CS4. Они стилизировали иконки под
периодическую таблицу Менделеева. Смысл в том, что каждый элемент (то есть
программа) занимает свою уникальную роль, обладает особыми свойствами. Различать
программы помогало следующее:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;на каждой из них было имя программы из двух букв, например Ps, Ai, Ae;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;иконки были разного цвета. Фотошоп – голубой, Иллюстратор – оранжевый, Индиз
– малиновый и так далее.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Позже Адоб пошел по пути упрощения: иконки стали почти черно-белыми, а цвет
остался только в контуре. Предполагается, что пользователь должен парсить все
эти Ps, Ai, Ae, Id, Au, Pr и так далее.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Похоже, никто не может решить задачу иконок “в едином стиле”. А если и может, то
не справляется с давлением менеджмента. Так зачем вообще браться за это?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/static/aws/same-icons/1.jpg&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Sat, 19 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>https://grishaev.me/same-icons/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://grishaev.me/same-icons/</guid>
        
        <category>design</category>
        
        <category>icons</category>
        
        <category>google</category>
        
        <category>adobe</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>ROW CHECK и безопасность</title>
        <description>&lt;p&gt;Работал я в одном стартапе на Кложе. Код прошел через десятки разработчиков и
представлял лоскутное одеяло: разные подходы и библиотеки. Каждый разработчик
городил что-то сбоку, а не исправлял текущее положение дел. Была своя ORM с
километрами кода и склейкой SQL-строк. Много там всего было, и в том числе база
данных.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Эта база прямо сейчас стоит в памяти. Она тоже прошла через серию разработчиков,
каждый из которых знал, как делать правильно. Одни ребята забивали на
нормализацию; другие решили, что добавлять колонки утомительно и сделали поле
info с типом jsonb, в которое валили все подряд. Были материализованные вьюхи,
обновлять которые было затратно, и которые без конца обновлялись из-за косяков в
очереди сообщений. Ни одна запись физически не удалялась, а помечалась флагом
&lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;is_deleted = true&lt;/code&gt;. Много багов было связано с тем, что данные выбирались без
этой проверки.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Но это не все. Основатель фирмы считал себя специалистом по безопасности и
придумал вот что. В Постгресе есть штука под названием &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;ROW CHECK&lt;/code&gt;: проверка
доступа на уровне записи. Если некая функция &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;my_check(row)&lt;/code&gt; возвращает &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;null&lt;/code&gt;
или &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;false&lt;/code&gt;, то клиент словно не видит этой записи. Это медленно, но работало.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Почему директор так сделал? Он хранил в одной таблице данные разных клиентов и
опасался, что из-за ошибки в коде один клиент увидит данные другого. Поэтому
каждая таблица хранила избыточные айдишки, и в рамках каждого запроса
выставлялась переменная &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;current_owner&lt;/code&gt;. Функция &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;ROW CHECK&lt;/code&gt; проверяла, что ее
значение совпадает с айдишками записи.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Воздвигнув этот бастион, директор спокойно сидел под рутовой учеткой, для
которой проверки были отключены. На моей памяти было два крупных инцидента,
когда он путал окна и выполнял на проде то, что хотел выполнить на
тесте. Терялись данные, пропадали целые таблицы.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;К счастью, наши часовые зоны сильно отличались, поэтому на починку базы бросали
другого человека. По понедельникам он рассказывал, как просиживал выходные за
восстановлением бекапов, импортов CSV и отладкой. Были и другие, не столь
фатальные случаи, связанные с активностью директора на проде.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Забавно, но наибольший урон базе нанес именно директор, а не хакеры или кривой
код. Хакерам, видимо, стартап был не интересен, хотя в самописной ORM были дыры
для инъекций. Код, хоть и был не супер, не страдал тем, что читал чужие
данные. Свои удаленные – да, но не чужие.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Можно сказать одно: все запреты проверяются на прочность теми, кто их создает. У
меня доступ на прод был только для чтения. В другом стартапе права на запись
были, но под той учеткой я не ходил. В конце концов, был страх, что за подобный
инцидент уводят. А у директора страха не было, вот и результат.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В более широком ключе: запрет хорошо работает только тогда, пока его соблюдают
те, кто принимал. Не важно, о чем идет речь: о детях, собаках или машинах. Если
говорящая голова топит за очередной запрет, но не готова применить его к своим
детям, собакам или машинам, сказанное не имеет смысла.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 19 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>https://grishaev.me/pg-row-check/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://grishaev.me/pg-row-check/</guid>
        
        <category>programming</category>
        
        <category>sql</category>
        
        <category>postgres</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Форки Фаерфокса</title>
        <description>&lt;p&gt;Заметка от нечего делать. Пробую форки Фаерфокса: поставил WaterFox и
LibreWolf. Первый очень понравился: старый рубленый интерфейс, доступны опции,
которых нет в официальной версии. Нет телеметрии и всякого дерьма вроде Покета и
синхронизаци. Очень шустрый. Потыкал Ютуб – все ролики работают. LibreWolf
вроде тоже неплох, присматриваюсь.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Пока что один минус: не работает webm, но стерпим и это.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Офицальный FireFox в последнее время не радует. Он сливает все больше данных, на
сайте меняются формулировки: вместо “не передаем” пишут “улучшаем
экспериенс”. Браузер обрастает Покетами-шмокетами, телеметрией и так
далее. Нельзя отказаться от обновлений, нужно писать свои полиси.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;К счастью, есть достойные форки, которые пилят люди, не нацеленные на
прибыль. Их трудом пока что и буду пользоваться.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Пытался сидеть в чистом Хромиуме, но в нем не работает половина Ютуба. Причем
даже не видео, а музыка из игр и фильмов. Спасибо, не надо.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;От коммерческих хромоподелок вроде Брейва уже тошнит. Тут тебе и крипто-кошелек,
и внутренние донаты, и свой поисковик, и то, и се, и облачная учетка, и
сторонний VPN по подписке, и целые джунгли впридачу. В Вивальди вообще завезли
почтовик и календарь с будильником.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Так что хоть мелкая, но отрада в наши дни: сидеть на форке некогда великого
продукта.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 19 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>https://grishaev.me/ff-forks/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://grishaev.me/ff-forks/</guid>
        
        <category>web</category>
        
        <category>firefox</category>
        
        <category>waterfox</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Cloud-driven development</title>
        <description>&lt;p&gt;Расскажу об одной стремной вещи, которую называю “Cloud-driven development”. Это
когда разработчик тестирует код не локально, а в облаке.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Выглядит так: нужно забрать откуда-то данные, переколбасить и сложить в другое
место. Программист пишет код, деплоит в свое окружение и дергает апишку. Она
падает. Он смотрит логи. Правит код, деплоит, дергает. Намылить, смыть,
повторить. На двадцатой итерации работает как надо, и он закрывает задачу.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;А потом у него отпуск, и мне говорят: поправь. Нужно взять данные из еще одной
апишки и положить во второе место. Тестов либо нет, либо самые поверхностные.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Я как-то пытался играть по этим правилам. Быстро выяснилось, что окружение нужно
готовить. Ой, у тебя старые сервисы, задеплой к себе эту фигню и эту тоже. У
твоей облачной учетки нет пермишенов? Скажи девопсу Джорджу, чтобы добавил. Он в
отпуске? Ну, жди. Потом не хватает каких-то креденшелов, токенов-шмокенов, их
нужно откуда-то догонять.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Короче, выясняется: разработчик настроил себе уютненькое окружение и ушел в
закат. Чтобы сделать то же самое мне, нужна неделя. А ведь мог же поднять Докер
и помочь всем. В конце концов, не знаешь Докер, попроси кого-нибудь помочь, а
пока что тестируй на локальной базе, локальном S3 – таких заглушек полно.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Кончается тем, что я пишу и Докер, и интеграционные тесты, которые ходят в
локальные сервисы, чтобы приблизить локальную разработку к облачной. Причем
зачастую в счет личного времени, потому что давай-давай.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Я уж не говорю о том, что Cloud-driven development страшно не эффективен. Каждый
деплой занимает в лучшем случае 10-15 минут, и за это время ты все равно не
возьмешься за другую задачу. Разработчик смотрит Ютуб или ходить курить. Вроде
работает, а на самом деле решето: сплошная пустота.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Я бы вообще не давал разработчикам окружений. Это дорого и вдобавок
развращает. Вот тебе Докер с базой, Редисом и Кафкой, пиши, тестируй. Пока
локально не заведется, ни о каких облаках не мечтай.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В качестве побочки всплывают проблемы конфигурации. Выясняется, что ни один
сервис нельзя направить на локалхост: везде захардкожено что-то вроде &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;&quot;aws.&quot; +
region + &quot;.amazon.com&quot;&lt;/code&gt;.  Лишний день уходит на то, чтобы сделать хосты
конфигурируемыми.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Читали же: “&lt;del&gt;квартирный&lt;/del&gt; облачный вопрос только испортил их” (с)…&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 19 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>https://grishaev.me/cloud-driven-dev/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://grishaev.me/cloud-driven-dev/</guid>
        
        <category>programming</category>
        
        <category>cloud</category>
        
        <category>aws</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Украшение шахматных фигур</title>
        <description>&lt;p&gt;Давайте несколько постов не про айти? А то надоело. Вот хотя бы про шахматы,
только не про игру, а фигуры.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;У шахматных наборов одна проблема: трудно найти такой, где король и ферзь
сделаны нормально. У этих фигур должны быть знаки отличия: у короля – шапка с
крестом, а у ферзя – корона. Но и то, и другое делают плохо, если вообще
делают. Если шахматы деревянные, то король и ферзь одинаковы, а на головах у них
пипки. Чтобы понимать, кто есть кто, у короля пипка длиннее.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Когда играешь такими фигурами, дети часто их путают. Иногда и сам замечаешь, что
в который раз двигаешь ферзя как короля и наоборот. Но не обязательно покупать
новый набор: легко наколхозить кресты и короны своими руками.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Идем в ближайший отдел рукоделия: это где всякие нитки, ленточки, ткани. Среди
этих штук есть мелкие побрякушки для нашивки и плетения: черепа, сердца и другие
предметы, в том числе шапка монарха и корона. Стоит буквально ничего: три или
пять рублей.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Берем напильник и подтачиваем пипки фигурам, капаем китайский суперклей и сажаем
головной убор. Эффект просто бомбический: теперь у главных фигур металлические
знаки отличия. Они выделяются, крест и корону никогда не перепутаешь. Цена
решения – двадцать рублей.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;На фотографии видно, что дети уже покоцали фигуры: один король потерял крест, но
шапка осталась. Ферзю отбили зубцы на короне. Надо бы починить.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Удивляюсь, что никому из производителей шахмат не пришло это в голову. Казалось
бы, купи оптом эти железки по рублю штука и налепи королям и ферзям – всего-то
четыре железки на набор. Отдельно выделить эту фичу на маркетплейсе: смотрите, у
нас фигуры со знаками отличия, а не как обычно: у кого пипка длиннее, тот и
король.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Но нет, приходится пилить самому.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В шахматы, кстати, я играю очень слабо, полный нубас. Что не мешает судить о
красоте и удобстве фигур.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/static/aws/chess-heads/1.jpg&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Sat, 19 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>https://grishaev.me/chess-heads/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://grishaev.me/chess-heads/</guid>
        
        <category>chess</category>
        
        <category>life</category>
        
        <category>kids</category>
        
        <category>handmade</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Про абстракции</title>
        <description>&lt;p&gt;Как только зашла речь об абстракциях, знайте: дело швах. Абстракции – это
булщит-бинго, в котором линейному разрабу никогда не выиграть. Это штучки для
менеджеров и архитекторов, то есть тех, кто парит над кодом, а не стоит в нем по
колено.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Бывает, разработчики увлекаются и играют в эти шашни: всерьез обсуждают
абстракции. Они забывают, что любая функция – это уже абстракция. Например,
функция поиска простого числа может перебирать числа линейно, с интервалом или
брать из таблицы. Может кешировать. Аналогично с факториалом или числом
Фиббоначи: потребитель не знает, что внутри, поэтому функция абстрактна. Сюда же
списки и хеш-таблицы.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В ООП языках абстракция вообще идет из коробки. Скажем, написал интерфейс
&lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;UserRepo&lt;/code&gt; с методом &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;User getUserById(Integer id)&lt;/code&gt; и везде его передаешь. А
потом пишешь классы &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;JDBCUserRepo&lt;/code&gt; и &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;MongoUserRepo&lt;/code&gt;, каждый из которых ходит
куда нужно. Об этом пишут в каждом учебнике по Джаве. Что может быть проще?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Нормальный код в абстракции не нуждается – он и есть абстракция над байткодом
или машкодом. Вот и весь разговор.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Лучшее, что можно сделать в споре про абстракции – это промолчать. Скорее
всего, любителя абстракций отпустит, и он забудет о них так же быстро, как и
вспомнил. И вы спокойно сделаете все как надо. Спорить и лезть на рожон глупо,
потому что повторюсь: абстракции – это булщит-бинго, в котором разработчику
никогда не выиграть.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 19 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>https://grishaev.me/abstractions/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://grishaev.me/abstractions/</guid>
        
        <category>programming</category>
        
        <category>bingo</category>
        
        <category>abstractions</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Зарплата до налогов</title>
        <description>&lt;p&gt;Хоть я и не сталкивался, но предупреждаю вот о чем.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Некоторые HR-ы практикуют гниловатый прием: называют зарплату, не договаривая,
что это ДО налогов. В итоге сотруднику платят меньше, а когда он спрашивает
“wtf?”, ему отвечают: это до налогов, дорогой! Как в лучших домах Европы.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Такое случается не только в айти: слышал в том числе от стоматологов. Врача
переманивают лишней двадцаткой и потом вычитают ее налогами. А назад уже поздно:
взяли другого врача, да и ушел не совсем достойно.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ситуация, конечно, бредовая: русская фирма нанимает русского сотрудника, а
налоги у них как в Европе? Скорее, обычная русская жадность.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Будете устраиваться во всякие ВК-Сберы-Яндексы – имейте в виду.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 10 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>https://grishaev.me/salary-tax/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://grishaev.me/salary-tax/</guid>
        
        <category>life</category>
        
        <category>work</category>
        
        <category>salary</category>
        
        <category>tax</category>
        
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
