<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Ivan Grishaev's blog</title>
    <description>Writing on programming, education, books and negotiations.
</description>
    <link>https://grishaev.me/</link>
    <atom:link href="https://grishaev.me/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Fri, 26 Dec 2025 14:34:25 +0000</pubDate>
    <lastBuildDate>Fri, 26 Dec 2025 14:34:25 +0000</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v4.2.0</generator>
    
      <item>
        <title>Обновление Ютуба</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/static/aws/yt-player-2/1.jpeg&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Гугл грозился обновить плеер в Ютубе, и вот это случилось. До этого новый
интерфейс появлялся у меня пару раз, но быстро пропадал. Подозреваю, его
откатывали из-за ошибок. Но теперь все исправили, и он с нами надолго.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Напомню, в чем проблема. Новая панель почти в два раза выше, чем
прежде. Приложил к экрану линейку: была сантиметр, стала 18 миллиметров. При
этом все кнопки старые, нет ни одной новой. Просто теперь они собраны в капсулы,
а еще им добавили отступы.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Новый воздушный интерфейс на редкость уродский. Слева и справа группы кнопок, а
в центре — полоса перемотки. Она, словно барьер, режет видео пополам. Она
залезает на лица ведущих, которые по недоразумению поставили их снизу.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Если когда-нибудь вы смотрели ролики по изучению языков, то знаете — субтитры
добавляют на этапе монтажа. Обычно их ставят внизу, чтобы не заслонять лица. Еще
во времена старой панели это было проблемой: поставил на паузу, чтобы прочитать
— но панель загораживает. Приходится двигать мышкой, кликать на посторонние
элементы, чтобы перенести фокус. А теперь панель стала еще выше!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Я как-то смотрел видео одного человека (неважно о чем, не хочу раскрывать
увлечения). Судя по всему, он японец и не говорит по-английски, хотя читает и
пишет отлично. Он записывает ролики и добавляет в них текстовые комментарии. С
новой панелью прочитать их во время паузы невозможно. Полоса перечеркивает
буквы.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Я не понимаю, почему панель должна налезать на видео? Кто сказал, что видео —
это область, где можно ставить кнопки, бегунки и прочее? Нельзя! Оставьте видео
в покое! На нем ничего не должно быть.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Опять же, не понимаю, почему нельзя сделать опцию “панель снизу”? Это буквально
пара мест в CSS, чтобы сместить блок вниз.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В общем, главная медиа-площадка планеты — отличный пример того, как делать не
нужно.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 07 Dec 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>https://grishaev.me/yt-player-2/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://grishaev.me/yt-player-2/</guid>
        
        <category>youtube</category>
        
        <category>ui</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Postgres в Телеграме</title>
        <description>&lt;p&gt;Лишний раз убедился, что писать на чужих площадках — гиблое дело.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Где-то три года назад я вступил в группу &lt;a href=&quot;https://telegram.me/pgsql&quot;&gt;Postgres в
Телеграме&lt;/a&gt;; там было 11 тысяч пользователей. Только
начал писать — какие-то тролли наставили кучу дизлайков. Я даже не понял: это
заговор или что? Вышел.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Полгода назад снова вступил в эту группу, там уже 14 тысяч
пользователей. Отвечал на вопросы, помогал. Сегодня ответил на сообщение админа
— совершенно нейтрально, по существу — получил бан на час.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Что ж, если не хотите меня, то так и быть. “Мэссадж понятен даже идиоту”
(с). Вышел, и третьему разу уже не бывать.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Вот за этим и хорошо иметь свой блог или канал — можно писать все, что
хочешь. Поэтому я не вступаю в закрытые каналы, группы, клубы и прочие “илитные”
тусовки. Там ты всегда под кем-то, а это рано или поздно выйдет боком.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 07 Dec 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>https://grishaev.me/pg-group/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://grishaev.me/pg-group/</guid>
        
        <category>life</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Записи в Джаве</title>
        <description>&lt;p&gt;Кажется, с версии 17 в Джаве появились рекорды — они же записи. Клевая вещь,
коротко про нее расскажу.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Запись — это класс с набором барахла, которое раньше нужно было писать
руками. Только теперь это барахло производит компилятор. Например, если объявить
запись с двумя полями:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-java highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;kd&quot;&gt;public&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;record&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nf&quot;&gt;User&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;name&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nc&quot;&gt;String&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;age&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;kt&quot;&gt;int&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;)&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;{}&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;, то получим класс с полями &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;name&lt;/code&gt; и &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;int&lt;/code&gt;. Однако:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;все поля финальные, их можно задать лишь однажды и никогда — изменить;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;у класса готовый конструктор, в котором поля следуют в том порядке, что и в объявлении;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;у класса готовые методы &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;.name()&lt;/code&gt; и &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;.age()&lt;/code&gt;, которые ведут себя как геттеры;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;у класса свой метод &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;.hash()&lt;/code&gt;, который учитывает все поля;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;свой метод &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;.equals()&lt;/code&gt;, который сравнивает записи по значениям;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;удобный &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;.toString()&lt;/code&gt;: напечатав запись, вы увидите значения полей, а не
&lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;[foo.bar.User x00x0s0ds]&lt;/code&gt; (или что там печатает Джава по умолчанию).&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Есть и другие плюсы, не помню все досконально.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Получается, на ровном месте появились нормальные неизменяемые классы. Всего-то двадцать лет прошло или около.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Хорошая привычка: пока это возможно, везде использовать рекорды, а к классам
переходить, если состояние изменяется. В моем клиенте для Постгреса примерно так
и сделано. Из 150 классов почти все из них — записи, и только корневой класс
&lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;Connection&lt;/code&gt; — обычный &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;Object&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Чтобы вы не подумали, что все так хорошо, вот ложка дегтя. Когда классы
неизменяемы, часто нужен “такой же, но золотыми пуговицами”. Другими словами,
получить клон экземпляра с измененным полем. Кложуристы поймут без слов:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-text highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;(let [user {:name &quot;Ivan&quot; :age 10}]
  (assoc user :name &quot;New&quot;))

;; {:name &quot;New&quot;, :age 10}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;На мой взгляд, было бы логичным, если бы компилятор генерил методы &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;.withName&lt;/code&gt; и
&lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;.withAge&lt;/code&gt;, которые принимают значение и возвращают клон с новым полем. Но их
нет, а прописывать вручную — скучно: это экраны кода, где, вдобавок, легко
ошибиться.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Четыре года назад в Джаве сделали шаг в верном направлении. Хорошо, но мало. Не
пора ли сделать еще? Глядишь, так и придем в светлое будущее.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Кстати, в Питоне тоже относительно недавно появились &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;data&lt;/code&gt;-классы. Неужели
адепты ООП стали что-то подозревать?&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 07 Dec 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>https://grishaev.me/java-records/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://grishaev.me/java-records/</guid>
        
        <category>programming</category>
        
        <category>java</category>
        
        <category>records</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Фронтендеры</title>
        <description>&lt;p&gt;Выскажу тезис в отношении фронтендеров. Может, он не самый приятный, но неплохо
упрощает дело. Тезис следующий: фронтендер мыслит npm-пакетами. В мире
фронтендера любая задача, любая проблема решаются одним способом — пакетом из
npm.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;У тезиса несколько следствий. Во-первых, когда есть несколько способов решить
задачу, фронтендер выбирает тот, для которого есть npm-пакет. При этом не важно,
насколько способ оптимален и удобен другим участникам, например бекенду или
пользователям. Есть пакет — дело в шляпе.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Во-вторых, если нужного пакета нет, берется максимально близкий к нему и задача
подгоняется так, чтобы ему удовлетворять.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Стоит только принять тезис и следствия, как многое становится
очевидным. Например, нелепые решения, особенности передачи данных, требования
коллег.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Доказательств этому я повидал много, вот хотя бы одно.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Есть SPA-приложение для сотрудников. По нажатию кнопки нужно скачать с бекенда
CSV-файл. Как его передать, если на сервере только REST и JSON? Как скачать
файл, чтобы он не открылся в текущей вкладке?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Фронтендер загуглил “javascript csv on client” и нашел npm-пакет. Он принимает
массив словарей, записывает их в CSV-строку и заставляет браузер ее “скачать”,
то есть сохранить на диск. Бекендер пожал плечами, мол как скажешь — и отдал на
фронт список мап. Это не его дело, фронтендер так попросил, пусть и разбирается.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Все это работало, пока строчек было сто-двести. Но однажды мне велели сделать
выгрузку на двести тысяч записей. Я сделал по образцу, и тут-то браузер
накрылся. Вкладка окирпичивается, ничего не работает.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Далее, я был единственным, кто задался вопросом: что делают люди с этим файлом?
Оказалось, открывают в Экселе. Как я уже рассказывал, открывать CSV в Экселе —
это играть в русскую рулетку. Эксель вечно путает разделитель полей — запятую
или точку с запятой — и даже больше: эта опция зависит от локали. Поэтому
открывая файл, половина людей видели слипшиеся поля и матерились.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;У Экселя есть костыль: если в первой строке CSV написать &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;sep=;&lt;/code&gt;, то будет
использоваться именно этот разделитель. Но оказалось, npm-пакет ничего про это
не знает. Нужно контрибьютить и пинать автора, чтобы принял изменение и выкатил
версию.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Наконец, я спросил прямо: если пользователи открывают файл в Экселе, уж наверное
им нужен файл xlsx, а не CSV? Так-то да, но пакета в npm, чтобы собрать эксельку
на клиенте, нет, поэтому пролетаем.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В итоге я сделал вот что. На бекенде пишу нормальный Эксель-файл. Кладу его в S3
и получаю подписанный урл, который действует 15 минут. В HTTP-ответ отдаю
джейсончик с этим урлом:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-json highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nl&quot;&gt;&quot;url&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;https://acme.amazonaws.com/path/to/file.xlsx?...&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nl&quot;&gt;&quot;expires_at&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;...&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;}&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;На клиенте: получаю джейсончик, достаю урл. Потом:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;создаю невидимый элемент &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;&amp;lt;a href=&quot;...&quot;&amp;gt;&lt;/code&gt; с этим урлом&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;добавляю этот элемент в тело так, что его не видно&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;имитирую клик по нему методом &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;.click()&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;В результате файл загружается автоматом. Ну или может появиться окно с вопросом,
что делать с файлом.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Тот npm-пакет я к черту выбросил, потому что он банально не нужен.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Как я и говорил, все упирается в тезис из начала заметки. Фронтендер не понимает
проблему, которую решает. Он не понимает в целом как обмениваться данными, как
делать удобно другим — коллегам, пользователям. Он мыслит npm-пакетами и
подгоняет условия задачи под те пакеты, которые нагуглил.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Я, кстати, вообще считаю, что фронтенд — это не программирование. Современный
фронтендер занят тем, что передает результат из пакета А в пакет Б. Это не
хорошо и не плохо, это просто факт. Примерно как сборка изделия из готовых
частей.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Знание этого принципа, на мой взгляд, полезно в следующем. Выбирая решение,
нужно проверить, что у фронта есть для него пакет. Нужно следить, чтобы коллеги
выбрали максимально адекватный их них. Такой, чтобы не повесил браузер, не
скачал 100 зависимостей вроде &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;is_number&lt;/code&gt;, &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;leftpad&lt;/code&gt; и так далее.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Короче, следить за ними, как за перспективными детьми, которые в любой момент
могут попасть в дурную компанию.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ну и порой подсказать фронтендерам, что задача решается не пакетом, а пятью
строчками на чистом js. Часто они этого не знают.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 07 Dec 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>https://grishaev.me/frontenders/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://grishaev.me/frontenders/</guid>
        
        <category>ui</category>
        
        <category>frontend</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Don't guess — measure</title>
        <description>&lt;p&gt;Как-то я смотрел видос по Джаве, и там говорил пожилой дядечка. Жутко умный, с
легким акцентом. Наверняка он известен в мире Джавы, но имени я не запомнил.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Так вот, этот дядечка раз десять повторил тезис: don’t guess — measure. Не
гадай, а замеряй. Только имея на руках цифры, можно о чем-то говорить.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;К чему это? Своего рода ответ разработчику, с которым недавно общался. У него
функция с кучей расчетов, и он не укладывается в 30 секунд. Но говорит: ничего,
возьму библиотеку X для быстрых расчетов, и все полетит.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;На меня такие высказывания — красный флаг. Для начала хотелось бы понять: как
устроена та “быстрая” библиотека? Она что, как-то особенно складывает числа —
как не умеет язык из коробки? И насколько быстрее станет наш код? И что
конкретно в нем тормозит? А если не станет быстрее — что будем делать?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Тащить новую библиотеку интересно, не спорю. Но вообще, в данном случае мы
отталкиваемся от угадывания. Перепишем — ускорится. Наверное. А может, и не
ускорится.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;UPD: пока печатал, вспомнил, что это было за видео:&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;100%&quot; height=&quot;500&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/5E0LU85EnTI?start=&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share&quot; referrerpolicy=&quot;strict-origin-when-cross-origin&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;

</description>
        <pubDate>Sun, 07 Dec 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>https://grishaev.me/dont-guess-measure/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://grishaev.me/dont-guess-measure/</guid>
        
        <category>programming</category>
        
        <category>java</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Cloud Driven Development (2)</title>
        <description>&lt;p&gt;Как-то я писал о том, &lt;a href=&quot;/cloud-driven-dev/&quot;&gt;что не люблю Cloud Driven
Development&lt;/a&gt;. Это когда разработчик тестирует код в
облаке. Написал код, задеплоил, дернул апишку. Она упала. Он смотрит логи,
исправляет код, деплоит, дергает апишку. Она снова упала. Он смотрит логи,
исправляет… короче, вы поняли. На девятой итерации код работает, и разработчик
закрывает задачу.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Беда в том, что это долго и хрупко. Пока бегут тесты и деплой, проходит минут
7-10. Вроде бы это немного, но достаточно, чтобы без конца
отвлекаться. Разработчик смотрит ютуб или бегает курить. Формально он работает,
но на самом деле большую часть времени ожидает. И конечно, это хрупко. Когда код
сломается и ты деплоишь себе, обнаружится, что нужно сделать сто вещей: тут
накатить миграции, здесь создать в базе записи, там положить токен и так
далее. Это нигде не написано, нужно бегать искать тех, кто знает.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ирония в том, что последние три месяца я занимаюсь Cloud Driven
Development. Пишу код, гружу в облако, дергаю. Смотрю логи, правлю, гружу,
дергаю. И так по кругу. Я пытался писать тесты, но обнаружил, что они не
отражают действительности. В облаке случается много того, чего не ожидаешь. То
сервис отвалится, то файла нет, то внезапно троттлинг. Очень непредсказуемы
очереди задач. Параллелится то, что не должно. Не параллелится то, что должно.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Амазон — огромный и непознанный, буквально как другая планета. Там все живет по
своим правилам. Нужна ассимиляция по аналогии с переездом в другую страну. Выучи
язык, культуру, порядки, тогда с тобой будут иметь дело.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;У нас есть служебная страница, где вводишь трассировочный заголовок, и она
покажет дерево обращений: от какого сервиса к какому, задержки, тайминги и так
далее. Моя задача порождает дерево из 50 тысяч взаимных обращений. В результате
страница не работает: либо падает вкладка (клиентский рендер на Кложа-скрипте),
либо бекенд: данные не пролазят в лимит 6 мегабайтов (с учетом сжатия).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Теперь я остался без трассировщика. Только логи, только хардкор.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Что со всем этим делать — я не знаю. Видимо, остается только
клауд-дривен-девелопить, чтобы в будущем про меня сказали: этот облачный чудак
даже тестов не написал.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 07 Dec 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>https://grishaev.me/cloud-driven-dev-2/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://grishaev.me/cloud-driven-dev-2/</guid>
        
        <category>work</category>
        
        <category>cloud</category>
        
        <category>aws</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Файлы в API</title>
        <description>&lt;p&gt;Добавка к &lt;a href=&quot;/frontenders/&quot;&gt;прошлой заметке&lt;/a&gt;. В комментариях написали, мол, у вас
стремный фреймворк, потому что передает только JSON. Как отдавать файлы? Лепите
костыли со своим S3.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Дело вот в чем. Во-первых, да: у нас можно передать только данные, а файлы —
нет. Все прибито гвоздями: пришел джейсончик, ушел джейсончик. Никаких
файлов. Даже нет урлов как в этом вашем REST: все валится в один урл и там
разгребается по полю command. RPC на коленке.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Во-вторых, мне это нравится. Когда вспоминаю REST, комбинации методов и урлов,
утилиты вроде Swagger и OpenAPI, темнеет в глазах — это натуральная истерия. Все
делают REST и затягивают десятки утилит, генерят хендлеры, не понимая, зачем и
какую проблему они решают.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В-третьих, файлы. Я понял, что генерация файла и его раздача — разные вещи, и
делегировать их нужно разным системам. Например, вы генерите файл и отдаете
клиенту в полете. А у клиента моргнула сеть, браузер делает повтор — и все
по-новой. Вряд ли ваш код поддерживает заголовок Range, чтобы сгенерить байты с
100500 по 100999.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Кроме того, иной файл можно сгенерить однажды и раздавать многим
людям. Какой-нибудь отчет, например, считается актуальным в течение часа, так
что нет смысла генерить его на каждый чих.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Поэтому удобно, когда файл уходит в какое-то хранилище, а клиенту дают временный
урл со словами: на, забирай. Хочешь — курлом, хочешь — качай в браузере.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Примерно так устроена работа с файлами у айти-гигантов. Например, чтобы
загрузить файл в VK, сначала дергают апишку с семантикой: я собираюсь загрузить
картинку, тип такой-то, размер такой-то, название “prikol_2001.jpeg”. В ответ
прилетает урлец, куда шлешь файлик методом POST.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;То же самое, чтобы скачать файл: шлешь запрос “дай такой-то файл, вот
координаты”, получаешь временный урл.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Важно, что апишка сервиса остается однородной. Она полностью одинакова: пришли
данные — ушли данные. А если нужны файлы или стриминг, этим занимаются другие
сервисы.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 07 Dec 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>https://grishaev.me/api-files/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://grishaev.me/api-files/</guid>
        
        <category>programming</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Ажиотаж вокруг ИИ</title>
        <description>&lt;p&gt;Репост с гугло-переводом. Автор — Kira (McLean) Howe&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Наша индустрия сейчас совершенно пьяна от ажиотажа вокруг ИИ. Если вы из тех,
кто в этом году не стал злоупотреблять ИИ, наблюдать за этим больно.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Проблема не в самом ИИ, а в одержимости его инструментами. “ИИ” — это очень
круто и, безусловно, полезно, но это всего лишь инструмент. Инструменты сами по
себе не создают ценности, в отличие от тех, кто ими пользуется. Мы упустили из
виду то, что действительно важно: результаты.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Мы уже видели этот фильм. Помните большие данные? Все разворачивали кластеры
Hadoop для объёмов данных, которые поместились бы в один экземпляр
Postgres. Потом контейнеры и Kubernetes — невероятные технологии, но годами мы
тратили больше времени на поддержку кластеров, чем на создание чего-то, что
действительно было бы нужно пользователям.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Потом микросервисы — в теории они великолепны, пока не начнёшь отлаживать
распределённые системы, которые изначально не требовали распределения. Потом
блокчейн, бессерверные технологии, GraphQL, сетки данных, отсутствие кода,
метавселенная, “agile at scale” и т. д., и т. п. А теперь ещё и ИИ.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Схема каждый раз одна и та же. Каждый обещал революцию и в некоторых конкретных
ситуациях её произвёл. Но для большинства команд они стали отвлекающими
факторами — дорогостоящим отвлечением от реальной работы по созданию
ценности. Каждый из этих инструментов или идей действительно заслуживает
внимания, но внедрение или интеграция без чёткой цели — напрасная трата времени.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Инструменты сами по себе не создают ценности. Ценности создают результаты.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сосредоточьтесь на результатах, а не на тенденциях. Если инструмент помогает вам
двигаться быстрее или добиваться лучших результатов — отлично. Используйте
его. Но если нет, он вам не нужен, и уж точно не нужен вашим клиентам, как бы
громко ни звучала шумиха.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 07 Dec 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>https://grishaev.me/ai-values/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://grishaev.me/ai-values/</guid>
        
        <category>ai</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Webp</title>
        <description>&lt;p&gt;Webp — достаточно бесячий формат. Да, он на 30% плотнее JPEG, и это неплохо
экономит трафик. Но беда в том, что с ним ничего нельзя сделать. Картинку Webp
вы не вставите ни в один гугловый документ! — неважно слайды это или текст. В
высшей степени странно: авторы формата сами же его не поддерживают.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Есть такой костылик: когда ищете картинки для презентации, ставьте расширение
&lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;Don't Accept Webp&lt;/code&gt;. Оно сводится к тому, что из заголовков Accept убирается
элемент image/webp — мол, браузер его не принимает. Однако сервер все равно
может вернуть webp, хотя вероятность этого и ниже.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Еще вроде бы webp можно отключить в about:config, но я не нашел.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Кроме того, анимированный webp не работает в Waterfox, и порой это неудобно.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 28 Nov 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>https://grishaev.me/webp/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://grishaev.me/webp/</guid>
        
        <category>webp</category>
        
        <category>internet</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>О перехвате исключений</title>
        <description>&lt;p&gt;Перехватывайте исключения только если у вас есть “план Б”. Другими словами, есть
альтернативный способ решить задачу. Если его нет, то ловить исключение не
нужно.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Практика показывает, что “плана Б” почти никогда не бывает. Сценарий всегда
один: взяли то, получили другое, прибавили третье — вот и результат. Отсюда
следствие: поймав исключение, вы ничего толком не сделаете.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Я уже приводил примеры. Нет файла на диске — с этим ничего поделать нельзя. Нет
файла в S3 — тоже. Не задана переменная среды (пароль или токен) — без нее
никуда не пойдешь.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Почти каждая ошибка означает, что задача в целом провалена, и пытаться дальше
бесполезно.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;По этой причине, кстати, в Джаве нынче используют unchecked-исключения, то есть
те, которые не нужно объявлять в сигнатуре метода. Каждый, кто хоть немного
писал на Джаве, знает — если использовать checked-исключения, каждый метод
обрастает ими, как дно корабля — морским желудем. Эта зараза ползет по коду:
метод, который вызывает зараженный метод, вынужден либо унаследовать бороду
исключений, либо заткнуть их все и кинуть unchecked-исключение.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;С одной стороны теоретики заливают о контрактах и безопасности кода. А с другой
стороны — практика, которая доказывает: это неудобно. Знаете шутку: в теории
между теорией и практикой нет разницы, а на практике есть? Это как раз тот
случай.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Перехватывать исключения имеет смысл в редких случаях, например:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;поллинг. Бывает, вы посылаете сервису задание: вычисли то-то и положи
результат в S3. После этого начинаете поллить файл. На этом шаге логично
перехватывать &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;FileNotFound&lt;/code&gt; или похожие ошибки — до определенного лимита,
конечно.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Запасной источник данных — иногда одни и те же данные можно добыть разными
способами: из базы данных и временного хранилища. Если второе отказало, можно
сходить в базу, перехватив исключение.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Троттлинг — если вы часто ходите в какой-то ресурс, он может сказать “умерь
пыл”. На уровне кода это будет исключение &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;RateLimitException&lt;/code&gt; или &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;HTTPError&lt;/code&gt;
с кодом 429. Их можно поймать, поспать секунду и повторить.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Ошибки ввода-вывода. Бывает, моргнула сеть, подвис роутер и скачать файл не
удалось. Поможет перехват IOException и повтор операции. Только не забывайте,
что все продвинутые клиенты учитывают сетевые сбои. Внутри у них своя логика
повтора в случае IOException.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Еще один случай — когда нужно показать красивое сообщение об ошибке. Даже если
было исключение, некрасиво вываливать стек-трейс (а то и вовсе небезопасно) —
нужно завершить программу культурно. Программисты на Питоне, мотайте на ус: ваши
программы часто валятся со стек-трейсами, стоит только ввести не те данные.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Иногда ошибки кидают намеренно — опять же, по нескольким причинам. Во-первых,
встроенная функция может вернуть &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;null&lt;/code&gt;, однако это не имеет смысла. Я уже
приводил пример: не задана переменная среды: токен, пароль и так
далее. Продолжать без нее нет смысла. Поэтому вместо &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;System/getenv&lt;/code&gt; вызывают
свою функцию &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;get-env!&lt;/code&gt;, которая кинет исключение, если переменной нет.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В противном случае вы будете долбиться в сеть с заголовком &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;X-Authentication:
aws-null-null&lt;/code&gt;, и ничего хорошего из этого не выйдет.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Другая причина — внести ясность в чужие исключения. Порой их сообщения лишены
деталей и потому бесполезны. Например, “file not found” — какой файл? “Port is
busy” — какой порт? “HTTP 404” — какой урл? Когда вызов один, разобраться еще
можно. Но представьте, что у вас цикл, пул тредов — желаю счастливой отладки.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Поэтому такие исключения оборачивают своими, которые говорят: &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;file
C:\windows\mustdie.text not found&lt;/code&gt;, &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;HTTP 404: GET http://test.com&lt;/code&gt;, &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;port 5432
is busy&lt;/code&gt; и так далее.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Поймать исключение и подавить его, не имея на то причины — один из худших
паттернов в программировании. Недавно я добился того, чтобы один сервис отвечал
ошибкой, если нет файла в S3. До меня было так: разработчик читал его из S3 и
парсил JSON-библиотекой. Все это он оборачивал в try-catch с логикой: если пошло
не так, записать в лог и вернуть nil. В Кложе nil ведет себя как пустая
коллекция, поэтому на вычислениях это не сказывалось, просто они были пустыми.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В день было по 50.000 (прописью — пятьдесят тысяч) подобных ошибок. Все они были
в логах. Кто-то хоть раз их читал? Разумеется, нет.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Проблема вскрылась лишь в тот момент, когда код слегка изменили. В результате
получалась мапа с нуллом в ключе: &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;{nil ...}&lt;/code&gt;, и наш JSON-сериализатор падал:
мол, не знаю, что делать с null-ключом. А до этого проблем не было. Не падает —
значит, все хорошо.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Так вот, возвращаясь к первоначальному тезису. Перехватывая исключения, думайте
про “план Б”. Действительно ли он у вас есть? Лично я сомневаюсь. “​​План Б” — это
буквально три-четыре случая, а все остальное — трусость, неопытность, желание
замести проблемы под ковер.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Крайне вероятно, что имеет место второе, а не первое.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 28 Nov 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>https://grishaev.me/try-catch/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://grishaev.me/try-catch/</guid>
        
        <category>programming</category>
        
        <category>try</category>
        
        <category>catch</category>
        
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
