<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Ivan Grishaev's blog</title>
    <description>Writing on programming, education, books and negotiations.
</description>
    <link>https://grishaev.me/</link>
    <atom:link href="https://grishaev.me/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Fri, 30 Aug 2024 15:15:43 +0000</pubDate>
    <lastBuildDate>Fri, 30 Aug 2024 15:15:43 +0000</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v4.2.0</generator>
    
      <item>
        <title>Zettelkasten</title>
        <description>&lt;p&gt;В интернете популярен термин Zettelkasten — система накопления и сортировки
знаний.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Если коротко, был немецкий профессор, который вел систему карточек со ссылками
друг на друга. Карточки хранились в выдвижных ящиках. Все было пронумеровано;
зная номер карточки, можно было определить нужный ящик и достать ее.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Профессор популяризировал этот метод в эссе «Kommunikation mit
Zettelkästen». Слово Zettelkästen означает “чемодан заметок”. Профессор известен
тем, что написал несколько десятков книг — надо полагать, пользуясь своей
системой.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Слово Zettelkasten стало своего рода мемом. Тысячи людей пытаются вести подобную
систему знаний. Появились приложения, которые предлагают что-то
похожее. Например, Обсидиан, который строит граф связей. (В скобках отмечу, что
я его пробовал, и он ужасен.) Есть телеграм-каналы и сообщества, где люди
делятся техниками Zettelkasten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ни в коем случае не бросая тень на метод карточек, призываю подумать вот о
чем. Zettelkasten — это всего лишь техника. Метод, прием. Сам по себе он не
важен, потому что важен только результат. У профессора результат известен — он
написал то ли 30, то ли 50 книг.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В то же время есть люди, которые написали столько же книг, не пользуясь
Zettelkasten. Это Стивен Кинг, Агата Кристи, Ленин. Безусловно, у них была своя
система заметок. Не знаю, что было у Ленина, но Стивен Кинг пользовался простым
блокнотом. Агата Кристи любила думать, моя посуду.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Получается ошибка выжившего: тысячи людей уповают на метод, потому что видят
результат. То, что результат можно достичь иным способом, не рассматривается.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Из этого вывод: скорее всего, профессор написал десятки книг не благодаря
Zettelkasten, а просто потому, что много знал и был усердным. “Чемодан заметок”
сопутствовал, но не определял его работу. И чтобы писать книги, нужно сесть за
их написание, а инструмент придет сам собой.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 30 Aug 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>https://grishaev.me/zettelkasten/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://grishaev.me/zettelkasten/</guid>
        
        <category>zettelkasten</category>
        
        <category>notes</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Вставка текста</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/static/aws/text-paste/1.jpeg&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Не помню, писал этом или нет, не важно. Я не могу понять: почему, когда
вставляешь текст в офисные документы, они сохраняют форматирование оригинала?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;На картинке выше пример: я пишу текст и вставляю фразу из другой вкладки. У
фразы другой шрифт и цвет, а некоторые слова выделены моноширинным.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Это поведение везде: в офисе Майкрософта, в офисе Гугла, в Slack, в Teams, в
Джире, в Confluence, в почтовых клиентах. Там, где эта фича не поддерживается на
системном уровне, вступает в дело Javascript.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Дурацкий случай: у человека сложное имя и чтобы не ошибиться, ты копируешь его с
сайта или другого письма. В результате текст набран одним шрифтом, а имя
выделено жирным, словно это спам-рассылка.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Или вставил заголовок с сайта и продолжаешь печатать, а текущий стиль поменялся
из-за вставки! В результате набрал абзац болдом или буквами размером в аршин.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;У меня вопрос: какую проблему мы решаем? Чтобы что? Кто может объяснить, зачем
сохранять оформление текста при вставке в другой документ? Оно же ни хрена не
совпадает с моим текстом!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Документ на картинке нельзя показывать в таком виде. Его нужно исправить, то
есть откатить все, что проделали разработчики: вернуть прежние стиль и
цвет. Если мой документ состоит из копипасты других документов, он будет
выглядеть как лоскутное одеяло.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В редких случаях нужна вставка таблиц, но для этого служит особая операция,
которая так и называется: расширенная вставка, вставка мультимедиа и прочее.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И пожалуйста, не пишите про Ctrl + Shift + V и аналоги, я в курсе. Оказалось,
даже в Teams это есть, нужно всего-то нажать Shift + Option + Command + V, то
есть три (!) системные клавиши с одной обычной. Тьфу, пустяки.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Интересно, кто эти клоуны, которые задали такое сочетание клавиш? Прямо сейчас
нажмите на клавиатуре Shift + Option + Command + V — это, блин, что такое?
Большой палец и мизинец близко, а указательный тянется к V — сущее
издевательство. Теперь проделайте это десять раз, копируя текст из
Википедии. Как оно?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Как же мы оказались в такой ситуации? Базовая вставка задана на Shift + Option +
Command + V, а расширенная — на Command + V. Ни у кого не осталось крупицы
мозга, чтобы сделать наоборот?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Пока писал, вспомнил, как обстоят дела со вставкой у Адоба. Там, если
скопировать и вставить объект, он появится в центре экрана.  В результате новый
объект нужно перетаскивать к исходному. Не хочешь — выворачивай кисть, зажимай
шифты и контролы.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;А в Фигме объект появляется точно над оригиналом и его можно подвинуть
стрелочкой с шифтом. Казалось бы, мелочь, но освобождает столько времени! К
моему удивлению, в Адобе тоже не понимают, как работают пользователи их
продукта.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 30 Aug 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>https://grishaev.me/text-paste/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://grishaev.me/text-paste/</guid>
        
        <category>text</category>
        
        <category>ui</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Старье (2)</title>
        <description>&lt;p&gt;Рубрика “Старье”, выпуск второй. В этот раз предлагаю вам мультфильм “Здесь
могут водиться тигры” по мотивам рассказа Рея Бредбери:&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;100%&quot; height=&quot;500&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/02FgildTKMs&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share&quot; referrerpolicy=&quot;strict-origin-when-cross-origin&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;На что обратить внимание: во-первых, уникальный стиль рисования а-ля шариковая
ручка. Необычно, приятно глазу. Далее контекст: 89 год – время упадка СССР, уже
был Чернобыль, идеология не та. Тем не менее страна выпускает мульт на
филосовскую тему. Ну и сам мульт относится к категории “для взрослых”. Это когда
прочувствовать его можно только в тридцать-сорок лет. Вот такая в нем закваска.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 30 Aug 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>https://grishaev.me/old-02/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://grishaev.me/old-02/</guid>
        
        <category>old</category>
        
        <category>video</category>
        
        <category>youtube</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Золушка по-немецки</title>
        <description>&lt;p&gt;Был в моей жизни период, когда я рассматривал Германию для переезда. Поскольку
базовые требования — Питон и английский — у меня есть, я решил подучить немецкий
язык. Учил я его спустя рукава, а потом с Германией и вовсе накрылось. Тем не
менее, в голове остались крохи немецкого грамматиша.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Венцом моего прогресса стало то, что я прочел на немецком сказку “Золушка”. И
так вышло, что сказка была оригиналом, то есть без каких-либо
сглаживаний. Перечислю детали, которых вы не найдете ни в одном современном
изложении и тем более (мульт)фильме.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Во-первых, не было никакой феи-крестной. Ее роль выполняли три голубки на могиле
матери.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Во-вторых, бал длился не один день, а три. Каждый день Золушка ездила на бал и
встречалась с принцем, при этом ее никто не узнавал. Три для — совершенно
бесмыссленное затягивание, потому что действие происходит только в последний
день.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В третьих, по-своему хороша сцена примерки туфли. Надевает сташая дочь, а туфля
не сидит из-за пятки. Тогда мать говорит: энивей тебе не придется ходить, когда
ты станешь принцессой. И отрезает пятку дочери. В результате туфля подходит и
принц увозит старшую дочь во дворец. Но в спальне он замечает, что из-под платья
кровит, заглядывает под юбку и раскрывает фокус.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Приезжает за средней дочерью, та мерит туфлю — не подходит из-за большого
пальца. Мать с теми же словами отрезает палец, туфля подходит, едут во
дворец. Но и тут ушлый принц замечает кровь и разоблачает среднюю сестру. И
только к Золушкой обошлось без отрезаний кусков тела.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Вот такой трешачок на последних минутах. Как у Тарантино.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Вообще, надо учесть, что все современные сказки в той или иной степени
адаптированы. Если открыть форзац какой-либо иностранной сказки, то вместо “в
переводе” будет указано “в пересказе”. Межу переводом и пересказом большая
разница, потому что второе подразумевает удаление занудных мест и трешака.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Поэтому Мери Поппинс, Карлсон и многое другое из Астрид Линдгрен — это именно
пересказы.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 30 Aug 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>https://grishaev.me/cinderella-de/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://grishaev.me/cinderella-de/</guid>
        
        <category>cinderella</category>
        
        <category>deutch</category>
        
        <category>tails</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Проблема XY (2)</title>
        <description>&lt;p&gt;Продолжение &lt;a href=&quot;/xy-problem-1/&quot;&gt;недавнего поста&lt;/a&gt; о проблеме XY. На этот раз — с
конкретным примером.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В сообществе Кложи кто-то спрашивает: подскажите профайлер, чтобы отладить
код. Выкидывает OufOfMemoryException (OOM), потому что утекает память.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ему накидали вариантов, я тоже добавил свой. Но меня не покидала мысль, что
никакого профайлера не нужно. OOM — довольно специфичная ошибка, и случается она
по двум причинам: либо ты пишешь что-то незаурядное вроде интерпретатора, либо
полный говнокод.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Слово за слово, и человека уговорили показать упрощенную версию кода, в котором
течет память. А там… как бы вам описать? Идея очень простая: нужно пройтись по
строкам файла, сжатого GZIP-ом. В каждой строке лежит джейсончик. Его нужно
минимально обработать и записать в базу, а сломанные записи собрать для будущей
починки.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Каждый писал такой код сто раз: это банальный цикл с try/catch. Что же было у
автора? Ощущение, что он собрал все выкрутасы, какие только знал. Своя ленивая
коллекция через lazy-seq, замкнутая на открытом Reader-e. Глобальный атом,
накопление ошибок в иммутальный вектор вместо логов. Функция, которая возвращает
функцию. И это только сокращенная версия! Настоящая химера: тело льва, крылья
орла, хвост змеи. И где-то здесь течет память. Счастливой отладки!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Я написал ему, что код переусложнен и нужен не профайлер, а рефакторинг. Выслал
черновик с простой версией кода. А у него включились обижульки: я не просил
критиковтаь мой код, это плод моих трудов, я задал конкретный вопрос, ты
токсичный. Я ответил, пусть токсичный, но проблемы это не решает: код
переусложнен, профайлер не нужен, а нужно радикальное упрощение. Чем
закончилось, не знаю. Судя по последнему сообщению, он ждал установки профайлера
на сервере.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Во вступительной части я описывал пример: кто-то не может поставить программу
из-за ошибки. Той программой является очиститель реестра, подсказанный в
курилке. Почистишь — и комп перестанет тормозить. Глупо, но такие истории
случаются, и они простительны офисному работнику.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Чем это отличается от примера в профайлером? На мой взгляд, ничем. Это чистый,
незамутненный пример проблемы XY. Автор написал говнокод и надеется, что
профайлер каким-то образом его исправит. Нет, не исправит, а только займет
лишние пару дней на установку и чтение документации. И пусть даже найдется
место, где память течет — как это повлияет на код в целом? Говнокод останется
говнокодом.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Вроде бы автор не офисный работник или таксист, а программист, но не понимает
этого.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 27 Aug 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>https://grishaev.me/xy-problem-2/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://grishaev.me/xy-problem-2/</guid>
        
        <category>programming</category>
        
        <category>life</category>
        
        <category>xy</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>PostgreSQL в браузере</title>
        <description>
&lt;p&gt;Пишут, что появился Постгрес для браузера, скомпилированный из сишных исходников
в WASM. Размер 3 (три) мегабайта. Работают встроенные расширения, включая
триграммы, ts-вектор и прочее. Открыл &lt;a href=&quot;https://pglite.dev/repl/&quot;&gt;REPL на сайте&lt;/a&gt; и поигрался с
командами – работает! Это настолько хорошо, что напоминает сон из детства.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 27 Aug 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>https://grishaev.me/pg-browser/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://grishaev.me/pg-browser/</guid>
        
        <category>postgres</category>
        
        <category>sql</category>
        
        <category>webassembly</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Старье (1)</title>
        <description>&lt;p&gt;С вами новая рубрика “Старье”. В ней выходит все то, что можно назвать
старьем. Зачем? Потому что новый контент вам и так закинут, а кто же подкинет
старый?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В первом выпуске: короткометражный фильм “Математик и черт”. 20 минут, СССР,
1972 год:&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;100%&quot; height=&quot;500&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/52yhBkkulXw&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share&quot; referrerpolicy=&quot;strict-origin-when-cross-origin&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;На что обратить внимание: манера съемок и монтажа, спецэффекты. Детали быта,
курение в комнате, слегка пренебрежительное отношение к женщине.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ну и главное: СССР не жалел денег на популяризацию науки.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В комментариях отметился один из тех, кто участвовал в съемках фильма. Судя по
датам — глубокий дедушка.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 27 Aug 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>https://grishaev.me/old-01/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://grishaev.me/old-01/</guid>
        
        <category>life</category>
        
        <category>old</category>
        
        <category>video</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Феминитивы</title>
        <description>&lt;p&gt;Признаться, меня смешат феминитивы: редакторка, дизайнерка, врачка и так
далее. Когда слышу их, либо улыбаюсь, либо прикусываю щеку, чтобы не
рассмеяться.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Однажды я был в сообществе, где так общались всерьез: дизайнерка Маша закончила
макет, ждем фотографку Глашу.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Подход с суффиксом “ка” мне кажется крайне унылым. Блин, ну нельзя механически
добавлять его к слову, чтобы получился феминитив. Редакторки и врачки —
настоящее издевательство над языком; произносящим такое должно быть стыдно. Я из
принципа не доверю работу редакторке, фотографке, режиссерке и так
далее. Подучите сперва русский язык, что ли.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Как же быть, если все-таки хочется феминитива? Ответ — проявить фантазию. Люда
Сарычева подписывается “редакторицей” — разумеется, в Телеграме и только в
шутку; на обложке она — редактор.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Суффикс “ка” хорошо заменяется суффиксом “ша”. Парикмахерша, кассирша,
дизайнерша, операторша, редакторша. И звучит привычней, и с толикой юмора. Я
старшая дизайнерша отдела!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;С фотографкой еще не придумал, но русский язык на то и могучий, чтобы справиться
с этим.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;PS: программисткам и разработчицам не о чем волноваться, все у них хорошо.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 27 Aug 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>https://grishaev.me/fem-words/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://grishaev.me/fem-words/</guid>
        
        <category>fem</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Расставание с сервисом</title>
        <description>&lt;p&gt;Предположим, вы решили расстаться с каким-то сервисом. Кнопки “удалить аккаунт”
в приложении нет, поэтому пишем в поддержку: добрый день, прошу удалить учетку.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сотрудник поддержки, получив такое сообщение, спросит “а почему” или “что не
устроило”. В результате процесс повиснет, пока не ответишь – а там еще две-три
итерации уговоров. К концу процедуры хочется разбить сотруднику лицо.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Разумеется, это эмоции. Умом я понимаю, что у сотрудника нет права думать, и он
действиет по скриптам. А скрипт такой, что клиента нужно уговорить от ухода:
предложить скидку или грейс-период. Возможно, клиент принял решение
спонтанно. Может, он пьяный или прочитал какую-то дичь в интернете.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Но лишь одной деталью можно перевернуть процесс с ног на голову. Нужно показать
клиенту, что сообщение принято и взято в работу, а выяснения почему и отчего
теперь протекают в фоне, не блокируя процесс. Другими словами, если над
скриптами работал нормальный человек, ответ был бы таким:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Ваше сообщение принято, начинаю процесс удаления. Это займет время. Пока
выполняются все шаги, скажите, чем вызвано ваше решение?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;В результате я вижу, что процесс не повис на встречном “почему”, и могу
поговорить.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Разумеется, процедуру удаления начинать не нужно — подождет. Главное, что клиент
понял: его услышали и не собираются устривать торги как на базаре. Пусть даже
это иллюзия.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;PS: Уже после публикации вспомнил, как закрывал подписку у Адоба. Жму на кнопку
отмены и получаю: какая жалость, отписка не сработала, переключаю на
оператора. Открывается чат, на линии Сулим Кумар. Начинается восточный базар: а
почему, а отчего, давай скидку 5, 10, 15 процентов. В лучших традициях “Поля
чудес”. Спустя двадцать минут он сдался, но ощущение осталось именно как от
боя. Почему Адоб не понимает, что железная хватка только усугубляет желание
расстаться?&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 27 Aug 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>https://grishaev.me/bye-service/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://grishaev.me/bye-service/</guid>
        
        <category>life</category>
        
        <category>service</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Проблема XY (1)</title>
        <description>&lt;p&gt;Поговорим о проблеме XY, и для начала — вольное определение. Проблемой XY
называется случай, когда человек обращается за помощью, чтобы решить проблему
X. Но решение нужно для того, чтобы решить другую проблему Y, о которой
помогающий не знает. Это приводит к нелепым и даже печальным ситуациям.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Пример из жизни: человек пытается поставить программу, но при установке получает
ошибку. Он пытается нагуглить решение — это проблема X. Но если спросить, что за
программу он ставит, это окажется “Очиститель Реестра Премиум Плюс”, который
сливает личные данные рекламным фирмам. Почистить реестр посоветовал коллега в
курилке, когда бедняга пожаловался, что комп тормозит.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Комп тормозит” и есть проблема Y — и она решается точно не очисткой реестра.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Вопрос в том, как относиться к проблеме XY с разных сторон. На StackOverflow и в
чатах порой случается так, что на вопрос “как мне сделать X” отвечают “зачем
тебе делать X?”. Слово за слово, и люди теряют лицо. Отчасти потому, что не
всегда ясно, кто с той стороны: любитель погреть уши или специалист. Хотя на том
же SO за человека косвенно говорит репутация.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Вопрос “зачем делать X”, хоть и бесит, помогает выйти из замкнутого
круга. Случается, что проблема давит, ты в ступоре и напоминаешь зашоренную
лошадь. В голове только одна мысль — как сделать X — и она не пускает другие
мысли. Запросто может быть так, что делать X на самом деле не нужно. Вопрос о
значимости X может вернуть мозги в русло, пока еще не поздно.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Раньше я считал, что на вопрос об X надо отвечать буквально. Что выходить на
уровень выше, когда у человека горит, некрасиво. Позже я придумал более тонкую
схему, когда сначала даешь буквальный ответ, а затем, когда собеседник
успокоился, плавно вытягиваешь из него весь бекграунд. Это хорошая схема, и она
работает.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Возможен более грубый подход: если видишь, что человек занимается ерундой, сразу
сказать ему об этом. Плохо работает с обижульками, можно прослыть “токсичным” —
обожаю это слово. Зато экономит время и делает общение линейным, а это много
значит. Если человек выслушал критику и не включил обижульку — это замечательный
человек. Такая экспресс-проверка на месте.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;К проблеме XY я бы отнес другой случай, который называю дилеммой
тренера. Знакомый тренер рассказывал про новичков, которые занимаются по урокам
с Ютуба. Делают упражнения, к которым нужно переходить спустя месяц
занятий. Берутся за неадекватные веса или положения, от которых только боль и
никакой пользы.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И без тренера я видел подобных ютуберов. Даже на мой любительский взгляд они
занимаются либо в лучшем случае без пользы, либо с опасностью для тела. Дилемма
тренера в том, что либо он подходит говорит, как правильно, либо
игнорирует. Опция “подойти” чревата тем, что иным посетителям не нравятся
непрошенные советы — вплоть до того, что они уходят в другой зал. Выходит,
тренеру нужно тщательно обдумать и подобрать слова, а не всегда есть на это
силы. Можно игнорировать, но в таком случае как бы попускаешься принципами,
которым служишь.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Словом, у проблемы XY нет внятного решения, все зависит от ситуации. И хотя
вывод в высшей степени капитанский, признайте, что проблема XY вокруг нас каждый
день, и нужно как-то ее разруливать.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Эту тягомоту я написал затем, чтобы плавно подойти к одному случаю, но о нем — в
следующей заметке.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 17 Aug 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>https://grishaev.me/xy-problem-1/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://grishaev.me/xy-problem-1/</guid>
        
        <category>xy</category>
        
        <category>life</category>
        
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
