<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Ivan Grishaev's blog</title>
    <description>Writing on programming, education, books and negotiations.
</description>
    <link>https://grishaev.me/</link>
    <atom:link href="https://grishaev.me/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Tue, 07 Jul 2020 13:56:35 +0000</pubDate>
    <lastBuildDate>Tue, 07 Jul 2020 13:56:35 +0000</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.8.5</generator>
    
      <item>
        <title>О дизайне и Dropbox</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/dropbox-ui/&quot;&gt;Вчерашний пост о Dropbox&lt;/a&gt; был лишь затравкой. Я поработал с новым
клиентом и подкопил интересный материал. Не столько про сам Дропбокс, сколько
про дизайн в целом. Итак, поговорим о дизайне.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Многие из нас рассуждают о дизайне: этот хороший, а тут плохой. У Эпла красиво,
у Андроида страшно. Вопрос, который меня беспокоит: если отбросить привычки и
инфантильные термины вроде “плохо” и “хорошо”, то как можно судить о дизайне?
Мне кажется, я знаю ответ. Назовем удачным тот дизайн, где каждый элемент
&lt;em&gt;приносит пользу&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Заметим, что определение ничего не говорит о цвете кнопки или размере
шрифта. Оно одинаково подходит к сайту, книге или радиоприемнику. Все три
изделия состоят из элементов. В хорошем дизайне каждый элемент отвечает на
вопросы “что ты здесь делаешь” и “какую пользу несешь”.&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;p&gt;Очевидно, чем больше пользы у элемента, тем прочнее его позиция в
изделии. Правило можно перевернуть: искать не самые главные элементы, а
исключать те, что не отвечают на поставленные вопросы. Так мы вычленим главное в
продукте, только с другого конца.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Откроем разворот книги. Кроме текста мы видим номер страницы и колонтитулы. В
них название книги, имя автора или текущая глава. Номер страницы бывает в
кружочке, с подчеркиванием или виньетками. Блок текста обрамляют рамки.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;У меня много вопросов к такому дизайну. Зачем указывать имя автора или книги на
каждой странице? Если читатель взял книгу в первый раз, наверняка он сначала
посмотрел на обложку. Если не в первый раз, напоминать об этом бессмысленно.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Зачем писать название главы или раздела? Эти данные пригодятся только для текста
со сложной структурой — словари, справочники и руководства. Прием подходит для
фрагментированного текста, например, сборника рассказов. В остальных случаях имя
главы не несет полезной информации.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;А дальше вы поняли. Зачем рамка вокруг текста? Зачем брать номер страницы в
кружок? Для чего эта кнопка? Зачем делать выпадающий элемент, если в нем всего
два пункта, и их можно расположить на месте? Вот так, слой за слоем, отлетает
шелуха, и получается удобный дизайн. Его можно полировать, “играть со шрифтами”,
ну суть не меняется. Нужные элементы на месте, лишние убираем.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;С этими рассуждениями переходим к дизайну Dropbox. Его окно как есть:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://user-images.githubusercontent.com/1059232/86610024-6c965a00-bfb5-11ea-8080-df0e297a5b4e.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Первый вопрос: в противоположных углах я вижу две свои аватары. Почему их две?
Очевидно, виджет с лицом управляет пользователем. Почему эта функциональность
разбита на два виджета?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Давайте нажмем на каждое лицо. Нижнее открывает выпадашку, где видно только мою
почту, и больше ничего:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://user-images.githubusercontent.com/1059232/86782374-a6279d80-c067-11ea-858f-945dc83b0411.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Верхнее открывает блок с более крупным лицом и надписью Owner. Больше ничего.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://user-images.githubusercontent.com/1059232/86782369-a4f67080-c067-11ea-9211-737c51e8be4a.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Предположу, что нижний (левый) виджет нужен, чтобы переключаться между
командами, а правый (верхний) – чтобы управлять учетной записью. Наверное,
таков был замысел творца, и может быть, кто-то этим пользуется. Но в моем случае
оба виджета бесполезны.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Давайте посмотрим на левую панель. У пункта Dropbox почему-то иконка
человечка. Это странно, потому что обычно такая иконка означает пользователя, а
на странице &lt;em&gt;уже&lt;/em&gt; два моих лица. На самом деле пункт Dropbox означает корневую
папку. Ей бы подошел логотип самого Dropbox, а не человечка.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://user-images.githubusercontent.com/1059232/86783093-8cd32100-c068-11ea-9a94-d46be2751fd3.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Пункт App-center открывает управление приложениями на сайте Dropbox. Очевидно,
фичу не успели сделать в “нативном” приложении, поэтому перекидывают на сайт. На
мой взгляд, внешние кнопки нужно выделять, потому что они сбивают с толку. У нас
же уютное приложение, и вдруг бах, открывается браузер. Кроме того, если
присмотреться, сначала браузер открывает временный файл и недр &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;/tmp&lt;/code&gt;, который
перенаправляет на &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;dropbox.com&lt;/code&gt;. Не пойму, зачем так сложно?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Отдельная тема — тултипы. Их делают из добрых побуждений, но это дорога в
ад. Проблема тултипов в том, что они глючат и не пропадают. В случае с Реактом
нужно ждать, пока не перерисуется верхний узел, и все станет как надо. На
картинке ниже типичный случай — зависший тултип. Он не пропадает ни при каких
действиях, пока Реакт наконец не решит, что узел пора обновить.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://user-images.githubusercontent.com/1059232/86782362-a32cad00-c067-11ea-9605-47444487846d.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Другой вопрос к блоку справа, который я выделил отдельно. Он занимает треть (!)
всего окна (!!), при этом в нем только текст “выбери файл, и здесь что-то
появится”. Когда появится, тогда и будем говорить, сейчас-то зачем отбирать
полезное место?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://user-images.githubusercontent.com/1059232/86783301-cc9a0880-c068-11ea-9aa2-4246c9d240f8.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Обратите внимание, что центральная (и физически, и ментально) часть программы —
файлы — зажата между двумя блоками. Бестолковая панель слева и пустой блок
справа. &lt;em&gt;Программа для работы с файлами плохо показывает файлы.&lt;/em&gt; Градиент справа
намекает, что в таблицу влезло не все. Чтобы увидеть всю таблицу, нужно
растянуть окно &lt;strong&gt;в три раза&lt;/strong&gt;! На экране ноутбука это сделать невозможно, и
выручает только внешний монитор. При этом пустота справа остается.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://user-images.githubusercontent.com/1059232/86782376-a6279d80-c067-11ea-8be4-9f0a301587ed.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Может быть, эти элементы (панели и прочее) вовсе не так нужны? Может, следовало
начать с файлов, и только потом добавить обвесы? Ради интереса я открыл папку
Dropbox в обычном Finder и придал окну те же размеры. Посмотрите, насколько
больше информации вмещает окно операционной системы! Не говоря уж о том, что оно
настраивается как угодно, в нем сотня функций, и работает ощутимо быстрее.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://user-images.githubusercontent.com/1059232/86782380-a6c03400-c067-11ea-8d85-e0ccd74cea27.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;По мелочи: заведомо ошибочные действия в выпадающих меню. “Вы не можете
расшарить весь Dropbox.” Зачем тогда позволять? Выпадашки на 2-3 пункта — что
мешало расположить их внутри?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://user-images.githubusercontent.com/1059232/86783536-1c78cf80-c069-11ea-95f4-69f301737cea.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Проблема в том, удобный интерфейс для файлов требует времени. Нашим операционным
системам по 15-20 лет. Их интерфейс учитывает сотни пограничных случаев, на
которые натыкались люди со всего земного шара. Если считать от эпохи Xerox,
интерфейсу пользователя сорок лет. Будет ошибкой думать, что фронтендер с Нодой
и Реактом пройдет путь в сорок лет за четыре месяца.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Где-то я читал байку о том, что Стив Джобс, когда узнал о Dropbox, тут же
захотел его купить. У Джобса была чуйка на подобные вещи: он просек, насколько
это круто, когда интерфейса нет, а действие выполняется. Создатель Dropbox не
продал бизнес. Джобс скрипнул зубами и повелел сделать iCloud, который так и не
вышел за пределы яблочной экосистемы. По иронии, им больше пользуются программы,
нежели люди. Приложения пишут туда сейвы и прочие вещи для собственных нужд. Я
не знаю никого, кто бы синхронизировал файлы в iCloud по образу Dropbox.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Немного диванных предсказаний. Мне кажется, “нативное” приложение останется
надолго, а операции на уровне ОС сведут на нет. С каждым релизом папку
&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;~/Dropbox&lt;/code&gt; будут зарывать глубже в недра, так, чтобы сначала обычные
пользователи не найдут к ней дороги, а потом и гики. С очередным обновлением
Dropbox скажет: со старой папкой было пипец как неудобно, поэтому вот вам
удобное приложение. И лишний гигабайт места, чтобы не жаловались. Тем, кто не
обновится, попарят мозг, а потом обновят насильно — и никакие посты на Медиуме
не помогут.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Вывод:&lt;/strong&gt; если вы делаете дизайн, спрашивайте каждый элемент, зачем он
нужен. Если ответа нет или он слабый, убирайте элемент. Так главные вещи выйдут
на первый план. Добавить гораздо проще, чем убрать. Это касается всего без
исключения: сайта, текста, устройства. Только с этим подходом получится &lt;em&gt;удобный&lt;/em&gt;
дизайн, который уже после можно сделать &lt;em&gt;красивым&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 07 Jul 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>https://grishaev.me/design-dropbox/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://grishaev.me/design-dropbox/</guid>
        
        <category>life</category>
        
        <category>ui</category>
        
        <category>dropbox</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Интерфейс Dropbox</title>
        <description>&lt;p&gt;У Никиты в статье &lt;a href=&quot;https://tonsky.me/blog/syncthing/&quot;&gt;Computers as I used to love
them&lt;/a&gt; показана установка Dropbox. Легко
заметить, что некогда удобный софт стал жирным монстром, где вместо одного клика
нужно пять. Жаль, что Dropbox повторил судьбу Evernote и пал жертвой
маркетологов и иже с ими.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Недавно понадобилось кое-что с Дропбокса, и я поставил последний клиент. Прошел
ад с миллионом экранов – это, конечно, жесть. И добавлю один важный факт.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Дело в том, что Dropbox долгое время считали эталоном программы без
интерфейса. В этом был его козырь, с которым он влетел с двух ног. Разве до
Dropbox не было средств синхронизации? Были. Вот только Dropbox упростил процесс
до минимума. Видишь папку? Кидай туда файлы, и они появятся в другом месте. Все
на уровне операционной системы, копировать-вставить, перетащить мышкой. Не надо
ни к чему привыкать. Да, было окошко с настройками, но обычный юзер туда не
лазил — незачем.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Вы будете смеяться, но в каком-то лохматом году я делал обмен репликами в 1C на
базе Дропбокса. Один комп выгружал обновления в папку, второй подхватывал, как
только они там появились. Затем наоборот. Работало!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Очевидно, после ребрендинга в Dropbox взяли курс на уход от файловой
системы. Теперь на любой чих открывается Электрон-приложение, похожее на
очередной Slack или Teams. Это как бэ намек: вот новый гуй, бери, иначе отключим
газ.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://user-images.githubusercontent.com/1059232/86610024-6c965a00-bfb5-11ea-8080-df0e297a5b4e.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Хорошо это или плохо, судить не нам. Прежняя модель была удобной, но, возможно,
в ней бизнес вышел на плато-фазу, а деньги на шеф-повара нужны. Синхронизация
файлов, в общем-то, вещь простая, и рано или поздно наступает насыщение. Все
довольны, все работает, а поскольку Dropbox — не банк и не мобильный оператор,
предложить ему больше нечего. Даже блокчейн не подключишь и машын
лерниг. Кажется, они делали почтовый клиент, но закрыли его.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Морали нет, просто наблюдение. Больше Dropbox не подходит на роль программы без
интерфейса. Ушла эпоха.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 06 Jul 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>https://grishaev.me/dropbox-ui/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://grishaev.me/dropbox-ui/</guid>
        
        <category>life</category>
        
        <category>ui</category>
        
        <category>dropbox</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Анонс книги на Хабре</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://habr.com/ru/post/508630/&quot;&gt;Разместил на Хабре&lt;/a&gt; анонс книги. Помогите
вывести новость на главную.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 01 Jul 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>https://grishaev.me/clj-book-habr/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://grishaev.me/clj-book-habr/</guid>
        
        <category>book</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Она такая твёрдая</title>
        <description>&lt;p&gt;Такая же будет у вас, &lt;a href=&quot;/clj-book-preorder/&quot;&gt;если закажете&lt;/a&gt;. Ещё не поздно.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://user-images.githubusercontent.com/1059232/85860614-be75fd80-b7c7-11ea-8553-3bde8d14b576.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 26 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>https://grishaev.me/hardcover/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://grishaev.me/hardcover/</guid>
        
        <category>life</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>О принятии решений</title>
        <description>&lt;p&gt;Иногда в жизни приходится делать выбор, а вокруг никого, кто бы мог помочь. Я
имею в виду не выбор между двумя телефонами или машинами. Речь о чем-то таком,
что связано с жизнью в принципе. Мы тратим часы на размышления, нервиничаем,
заедаем стресс. Нерешенный выбор висит как меч над головой.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Я тоже долго страдал от этого, пока не открыл важные вещи. Пишу их даже не для
вас, а чтобы самому потом перечитывать.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Первое – моменты, когда вы не можете принять решение, нужно ценить. Это
означает, вы вышли из зоны комфорта, продвинулись на территорию, где не были
прежде. На самом деле не так часто бывает выбор, когда некому помочь, потому что
сюда не попадают материальные блага. Так что самое лучше – не кусать ногти, а
порадоваться: еще год назад такого выбора не было!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Второе – опыт важнее успеха. Еще раз, только подробнее – опыт, который вы
получите в результате выбора, гораздо ценнее успешного исхода. Предположим, вы
ошиблись, и надо было поступить не так. Из этого “не так” нужно извлечь пользу
– теперь вы знаете, как надо было, а другие не знают. Знание дает вам
преимущество перед другими: можно написать об этом в блоге, выступить на
конференции, а из множества “как” написать книгу.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Третье – свершение выбора важнее его исходов, потому что свершение – это
движение вперед. Даже если вы продвинулись не в том направлении, можно
скорректировать курс. Это лучше, чем бесконечно сидеть на одном месте.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В итоге, если у вас есть выбор, разумно подумать какое-то время, но не
затягивать. В противном случае выбор обернется в муку. Когда помнишь, что
ошибочное решение прибавляет знание, ошибаться не так уж страшно. Все, что не
касается необратимых последствий – жизни и здоровья – не стоит тех сожалений,
что мы так лелеем.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 24 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>https://grishaev.me/on-decision-making/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://grishaev.me/on-decision-making/</guid>
        
        <category>life</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Страница книги</title>
        <description>&lt;p&gt;У книги появилась &lt;a href=&quot;/clojure-in-prod/&quot;&gt;выделенная страница&lt;/a&gt;. Всю информацию о ней
– что это такое, где купить, благодарности – буду собирать в одном
месте. Ссылку на нее вы можете шарить в соцсетях и месаджерах. Скоро сделаю
анонс на Хабре.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 23 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>https://grishaev.me/clj-book-page/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://grishaev.me/clj-book-page/</guid>
        
        <category>book</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Предзаказ книги</title>
        <description>&lt;p&gt;TL;DR: &lt;strong&gt;анонсирую предзаказ книги&lt;/strong&gt;. Чтобы получить ее на лучших
условиях, сделайте следующее:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;нажмите на кнопку оплаты;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;укажите ФИО, емейл, телефон и адрес доставки (ниже я объясню, зачем эти
данные);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;оплатите банковской картой;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;ждите доставки на указанный вами адрес.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Сумма предзаказа 800 рублей. Сюда входит печать книги в твердой обложке
(примерно 500 рублей) и доставка (300 рублей в среднем по России). Ожидаемая
дата рассылки книг – через три недели.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В поле “адрес” &lt;strong&gt;впишите индекс&lt;/strong&gt;, службы доставки без него страдают.&lt;/p&gt;

&lt;iframe src=&quot;https://money.yandex.ru/quickpay/button-widget?targets=%D0%9A%D0%BD%D0%B8%D0%B3%D0%B0%20%C2%ABClojure%20%D0%BD%D0%B0%20%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%B8%D0%B7%D0%B2%D0%BE%D0%B4%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%B5%C2%BB&amp;amp;default-sum=800&amp;amp;button-text=11&amp;amp;any-card-payment-type=on&amp;amp;button-size=l&amp;amp;button-color=orange&amp;amp;fio=on&amp;amp;phone=on&amp;amp;mail=on&amp;amp;address=on&amp;amp;successURL=https%3A%2F%2Fgrishaev.me%2F&amp;amp;quickpay=small&amp;amp;account=410012183974663&amp;amp;&quot; width=&quot;227&quot; height=&quot;48&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowtransparency=&quot;true&quot; scrolling=&quot;no&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;Подробности под катом.&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;p&gt;Книга выходит на финальный этап: сделал корректуру, внес правки. Прямо сейчас
издательство делает договор. Это займет еще неделю, плюс пара дней на переписку
и всякие мелочи. Ожидаю публикацию в конце месяца.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Вот некоторые данные, которые уже не поменяются. Книга называется “Сlojure на
производстве”, потому что ее цель – показать настоящую сторону разработки, а не
сортировать списки. Вышло семь глав и 360 страниц. Печать черно-белая, код с
подсветкой (градации серого, полужирный). Обложка цветная, мягкий переплет.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Черновики глав по-прежнему доступны в блоге, однако я горячо рекомендую вам
книгу. Черновики я переписывал пять раз, многое убрал и добавил, исправил море
неточностей и ошибок. В будущем повешу на них плашку со ссылкой на книгу.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Поскольку я никогда не издавал бумажных книг, то решил работать с двумя
издательствами, чтобы сравнить и получить опыт. Первое называется
&lt;a href=&quot;https://ridero.ru/&quot;&gt;“Ридеро”&lt;/a&gt;. Книга будет доступна на их сайте и Озоне.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;После публикации книгу будут изготавливать по принципу Print on Demand – печать
по требованию. Это когда при заказе книги еще нет, но специальный станок готовит
ее за полчаса. Со слов издательства, на полный цикл от заказа до двери уйдет
полторы недели, что вполне норм.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;На сайте можно будет купить и электронную версию книги, но, к сожалению, только
оригинальный макет для печати. Выставить несколько файлов под разные форматы у
них нельзя. Поэтому электронные версии будут доступны на Gumroad в виде
бандла. Прямо сейчас готова PDF-версия для планшета, позже появится для читалки
и телефона.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ожидаемая цена на книгу примерно 460 рублей у Ридеро и 640 рублей на Озоне. Это
примерные цифры с точностью до сотни. Зачем платить больше на Озоне?  Дело в
том, что при заказе от тысячи рублей у них бесплатная доставка, и я этим часто
пользуюсь. Выгоднее заказать две книжки (себе и второй половине, другу,
родителям), чем платить сверху 350 рублей за доставку.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Теперь о том, какие плюшки дает предзаказ. Во-первых, книга будет в твердом
переплете. Так получилось, что издательство не может сделать твердый переплет
при печати Print on Demand, но в разовом тираже – вполне. Таких книг будет мало,
штучный товар. Встречаетесь вы с приятелем и начинаете меряться
книгами. Прикладываете: у него мягкий переплет, а у вас твердый. Без лишних слов
ясно, кто из вас круче.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Во-вторых, тем, кто заказал, я вышлю скидочный код для электронной версии книги.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В-третьих, это участие в проекте, лучи добра, ваше имя на веб-странице книги
(которая скоро будет).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Подробнее о доставке. Если вы из России, Беларуси и Казахстана, особых
сложностей не предвидится: доставку берет на себя издательство. Если из других
стран (Украина, СНГ), то я лично вышлю книгу на адрес, который вы указали в
платеже. Предварительно напишу на почту, чтобы согласовать отправку. Наконец,
если вы в Воронеже, можем встретиться лично.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Данные, которые вы укажете при переводе, я передам только издательству и никому
больше. Данные включают ФИО, электронную почту и адрес доставки. Почта нужна,
чтобы связаться с вами в случае опечатки или другой проблемы. По закону я
вынужден предупредить: &lt;em&gt;совершая перевод, вы даете согласие на сбор и обработку
персональных данных&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 18 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>https://grishaev.me/clj-book-preorder/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://grishaev.me/clj-book-preorder/</guid>
        
        <category>book</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Что там с книгой? — 5</title>
        <description>&lt;p&gt;Уже совсем скоро:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://user-images.githubusercontent.com/1059232/84793877-49a00800-affe-11ea-95a2-2d2c57486f9e.JPG&quot; alt=&quot;IMG_8783&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://user-images.githubusercontent.com/1059232/84793881-4ad13500-affe-11ea-8048-2cf1dc8f89cf.JPG&quot; alt=&quot;IMG_8784&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://user-images.githubusercontent.com/1059232/84793885-4b69cb80-affe-11ea-9dde-3bafdd9bdbfb.JPG&quot; alt=&quot;IMG_8785&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://user-images.githubusercontent.com/1059232/84793886-4b69cb80-affe-11ea-9330-387280c685e2.JPG&quot; alt=&quot;IMG_8786&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://user-images.githubusercontent.com/1059232/84793890-4c026200-affe-11ea-8173-3a88bc4e316c.JPG&quot; alt=&quot;IMG_8787&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://user-images.githubusercontent.com/1059232/84793895-4c9af880-affe-11ea-924d-fa3acfe37a01.JPG&quot; alt=&quot;IMG_8788&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://user-images.githubusercontent.com/1059232/84793898-4c9af880-affe-11ea-9ba8-d324b390409a.JPG&quot; alt=&quot;IMG_8790&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 16 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>https://grishaev.me/book-progress5/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://grishaev.me/book-progress5/</guid>
        
        <category>book</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Ищу помощника</title>
        <description>&lt;p&gt;Я ищу помощника для работы над личными проектами. У меня скопились задачи,
разгрести которые некогда из-за основной работы, и я готов предложить их
вам. Работа платная. Планирую обеспечить задачами на несколько месяцев, дальше —
по обстоятельствам. Теперь подробнее.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Требования к вам:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Знание git: ветки, пулл-реквесты, мердж. Учетка на GitHub;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Азы bash, make и прочих GNU-утилит;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Владение текстовым редактором, чтобы выполнять монотонные штуки;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Базовые знания Сlojure и Python;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Желательно, чтобы у вас был Мак или Линукс (первое
предпочтительней). Возможно, получится и с Виндой, но тогда придется
настраивать Докеры/виртуалки и разбираться, почему что-то не работает;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Будет супер, если вдруг вы знакомы с LaTeX.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Задачи, которые готов предложить (по убыванию важности):&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Адаптировать книгу о Сlojure под устройства с небольшим экраном (Kindle и
телефон). Нужно изменить форматирование кода на Сlojure;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Оформить питонячьи скрипты в пакеты;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Взяться за issue проекта &lt;a href=&quot;https://github.com/igrishaev/etaoin&quot;&gt;Etaoin&lt;/a&gt;. Я не
прикасался к библиотеке почти год, а пользователи что-то пишут;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Поработать над закрытым проектом на Сlojure.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Работа не для состоявшихся профессионалов, а для человека уровня junior или
middle. Одновременно ее можно рассматривать как менторство: если что-то не
получается, я готов объяснить, в том числе голосом.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Как будем работать:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Сначала созваниваемся, я объясняю проект и как что работает;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Добавляю вас в репозиторий и ставлю задачи. Описываю по шагам, что нужно
сделать.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Вы делаете задачу в отдельной ветке. По ходу дела задаете вопросы в
комментариях к задаче, я отвечаю. Если что-то трудное, созваниваемся в Зуме
или где-то еще.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Открываете PR, я смотрю и проверяю локально, если норм — мердж, задача
выполнена.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Каждое утро коротко сообщаете о прогрессе: что сделали вчера, что планируете
сегодня.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Все вопросы оплаты (сумма, частота, периодичность) обсуждаем в личной переписке.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Если вам это подходит, напишите мне письмо на адрес &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;ivan@grishaev.me&lt;/code&gt; с темой
“Помощник” (или “Помощница”). Расскажите коротко о себе: чем занимаетесь и что
умеете из списка требований. Напишите свою часовую зону и желаемую сумму в
месяц: мне проще отталкиваться от ваших пожеланий.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Спасибо.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 15 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>https://grishaev.me/assistant/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://grishaev.me/assistant/</guid>
        
        <category>помощник</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Что думаю о Swagger</title>
        <description>&lt;p&gt;Одна из самых бесполезных вещей в айти — это Swagger. Так называется система,
которая отображает REST-апихи в JSON-файле. Идея хорошая, но на практике
вымораживает мозг. Давно порывался написать о ее минусах, и вот на днях опять
подгорело.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Если вы внедряете в проекте Swagger, то скорее всего, занимаетесь ерундой. За
все годы работы мне приходилось внедрять его четыре раза, и каждый раз я не
видел от него пользы. Так, болтается какая-то хрень сбоку, отнимает время и
ресурсы, никто ее не смотрит. Поставьте скрипт аналитики и убедитесь, что в нем
от силы одно посещение в день.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Swagger это порождение мира node.js, столь мне отвратного. Это папка
node_modules с миллионом микро-файлов, хрупкие сборки и прочие фу. К счастью,
появились докер-образы, но и они не без греха. Так, образ swagger-ui &lt;a href=&quot;https://github.com/swagger-api/swagger-ui/issues/5699&quot;&gt;нельзя
запустить&lt;/a&gt; в read-only файловой системе. Если у вас Кубернетис, придется
выкручиваться.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Усилия, направленные в русло Swagger, напоминают строительство
пирамид. Масштабно, неэффективно и никому не нужно. Верный признак ущербности в
том, что со всех сторон плодят еще более не нужные утилиты: убогий
онлайн-редактор, CLI и, конечно, ОБЛАЧНУЮ учетную запись. Для утилиты, которая
по JSON рисует HTML.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Те, кто топят за Swagger, не понимают, как устроена документация в фирмах. Дело
в том, что JSON не может нормально передать текст, он для этого не
предназначен. Использовать для документации язык, в котором нет мульти-строк,
средств акцента, ссылок и прочего — это прохладная идея.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Нормальная документация — это семейство markdown- или asciidoc-файлов,
объединенных в проект. Человек садится за редактор и пишет текст
ручками. Расставляет акценты, ссылки, сноски. Это трудная работа, но только так
получается достойная документация.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Конечно, я за то, чтобы процесс был автоматизирован. Приложение может сбрасывать
JSON-схемы в файлы, которые затем подхватит сборщик документации. Но текст
должен писать человек, и обязательно упомянуть все неочевидности, которые
найдутся при работе с апихой. А их, как правило, вагон: эту апишку можно вызвать
только при таком условии, параметры зависят друг от друга, и так далее. Описание
одного только поиска может занять два экрана с примерами. JSON-схема не передаст
всех нюансов.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Верный признак того, что Swagger это ущербная технология — им не пользуются
самостоятельные компании. За всю карьеру я ни разу не видел, чтобы условный
Гугл, Яндекс, Амазон и прочие показывали документацию через Swagger. В фирмах
разный подход, но как правило это HTML с написанным человеком текстом. Вот
несколько примеров:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://developer.uber.com/docs/riders/references/api&quot;&gt;Убер&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://tech.yandex.com/money/doc/dg/reference/incoming-transfer-reject-docpage/&quot;&gt;Яндекс.Касса&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://developers.google.com/photos/library/guides/list&quot;&gt;Гугл.Фотки&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://developers.facebook.com/docs/graph-api/reference/event&quot;&gt;Фейсбук&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://developer.twitter.com/en/docs/tweets/search/api-reference/get-search-tweets&quot;&gt;Твиттер&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Кто там еще? Вконтакт, Dropbox, банки (Тинек, Сбер)… ни одна значимая фирма не
пользуется Сваггером. По моим меркам это был бы позор уровня студента.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Стандартный шаблон Сваггера ужасен. Взгляните на &lt;a href=&quot;https://petstore.swagger.io/&quot;&gt;официальное демо&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://user-images.githubusercontent.com/1059232/84140299-0e2f9780-aa5a-11ea-9074-4484cf4756ba.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Тут красненький, тут желтенький, зеленый, выпадашечки, блин, цирк. Школьное
поделие, а не документация. Этот шаблон не вписывается ни в один дизайн, каждый
элемент чужероден. Нужно несколько дней на то, чтобы сверстать свой
шаблон. Предлагать клиентам Сваггер — значит заведомо не уважать их.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Кроме убогого шаблона, Swagger предлагает утилиту для генерации кода
приложения. Давайте честно: кто захочет строить проект на базе кодогенерации,
написанной неизвестно кем? Этот код однозначно уйдет в урну. Конечно, генерация
пригодится студентам для курсовой работы по предмету “введение в
веб-разработку”, но и только.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В общем, прекратите страдать фигней. Хотите нормальную документацию — поднимайте
проект на Asciidoc, Wiki, GitBook, что угодно. Это трудно и требует навыков
выражать свои мысли понятно. Может, пока апиха в разработке и меняется каждые
два дня, нет смысла писать документацию. Но не вываливайте на клиентов интерфейс
Сваггера. В нем отчетливо слышна машинная природа, и по всем признакам ясно, что
эта страница не для людей.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 09 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>https://grishaev.me/swagger/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://grishaev.me/swagger/</guid>
        
        <category>programming</category>
        
        <category>swagger</category>
        
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
