<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Ivan Grishaev's blog</title>
    <description>Writing on programming, education, books and negotiations.
</description>
    <link>https://grishaev.me/</link>
    <atom:link href="https://grishaev.me/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Sun, 15 Sep 2024 17:38:11 +0000</pubDate>
    <lastBuildDate>Sun, 15 Sep 2024 17:38:11 +0000</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v4.2.0</generator>
    
      <item>
        <title>Youtube и Ghostery</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/static/aws/youtube-vs-ghostery/1.jpeg&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ютуб такой: что, дружище, подключился из Германии? Думаешь, самый умный? Сдавай
адблок и вступай в клуб.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;А сбоку такой Ghostery: что, дружище, Ютуб обижает? Тыкни чекбокс, зайди в
приват и мы заткнем ему глотку.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Тыкнул, зашел — Ютуб и вправду заткнулся.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Забавно смотреть на эту битву: один сервис воюет с другим в моем
браузере. Оплата веселья — герцы моего процессора.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 14 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>https://grishaev.me/youtube-vs-ghostery/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://grishaev.me/youtube-vs-ghostery/</guid>
        
        <category>youtube</category>
        
        <category>ghostery</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Кассеты</title>
        <description>&lt;p&gt;Как-то раз мы с сыном шли по чужому двору. На помойке выставили вещи из старой
квартиры: допотопную плитку, ковры, холодильник а-ля “Зил”, советский магнитофон
и кассеты. Выглядело так, словно какой-то старый человек &lt;del&gt;наконец-то&lt;/del&gt; умер и
родственники, едва закончив похороны, вытряхнули весь хлам, чтобы занять
квартиру.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сын заинтересовался ящиком с кассетами, и мы взяли его домой. Рассматривая их, я
убедился, что покойный был мужчиной: ДДТ, Король и Шут, Сектор Газа. Встречается
лирика: Земфира, Братья Гримм, группы позднего СССР. У человека был довольно
широкий вкус: слушал и рок, и попсу, и нашу, и западную. Нашелся даже Слипкнот и
какие-то дэд-метал-клоуны.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Как это часто бывает, ковыряние в старых вещах вызвало флешбеки. В детстве у нас
с сестрой тоже были полки кассет и дисков — разумеется, обычных, DVD тогда не
было. Слушание музыки было сопряжено с физическим действием: нужно достать
кассету, поставить, смотать, перевернуть и прочее. Сейчас этого нет, вся музыка
в интернете, и порой я по этому скучаю. Хочется сделать что-то аналоговое,
оффлайновое, например, вставить кассету в магнитофон — без облачных учеток,
подписок, вай-фая и синхронизаций.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;К слову, современные дети не понимают мем, где рядом с кассетным плеером лежит
карандаш. Серьезно.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;На наше с сестрой меломанство повлиял один человек, муж маминой подруги, дядя
Витя. У них была хорошая семья, в доме было много книг. Мы ходили к ним в гости
как в библиотеку. У них всегда были новые романы Стивена Кинга и мультики Диснея
на видике. Они ездили в Маньчжурию (город на границе с Китаем — дело происходило
в Чите) и привозили всякие штуки, которые по тем временам казались небесной
манной. В том числе они привезли две приставки Денди и одну подарили нам. Мои
родители были в ту пору бюджетниками, им давали зарплату продуктовыми
карточками, и ни о каких приставках не могло быть и речи.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;У дяди Вити была крутая коллекция западного рока и рок-н-ролла. Куин, Дип Перпл,
Дорз, Пинк Флойд, Металлика и многое другое. Дядя Витя не признавал российских
исполнителей: это был советский западно-ориентированный меломан. Может быть, это
повлияло на мое отношение к русской музыке. Мы с сестрой даже не обсуждали,
какую музыку слушать — очевидно, иностранную. Это было ясно как то, что по
воскресеньям идет Дисней. И сегодня при слове “русский рок” мне хочется смеяться
и плакать одновременно.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Одну стену гостинной целиком занимал в шкаф, в котором обычно хранили
хрусталь. Вместо него у дяди Вити стояли диски, аудио- и видеокассеты. В центре
стояла аудиосистема, а перед стенкой — кресло-качалка с наушниками. Сидя в ней с
кружкой пива и слушая Дип Перпл в наушниках, дядя Витя казался царьком своего
маленького мира: все это мое и по моим правилам. Никто не смел вторгаться в его
мирок.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сколько дисков, кассет и книг мы брали у этой семьи — я не могу
вспомнить. Некоторые книги они подарили нам, некоторые мы “забыли”
отдать. Уезжая из Читы, я взял пару из них на память, и они до сих пор на моей
полке.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Позже эта замечательная семья развелась. Затем подруга мамы умерла от рака, а
дядя Витя тихо доживает свой век. Иногда я думаю, что будет с его замечательной
коллекцией, аудиосистемой, креслом-качалкой? Разумеется, я знаю: когда он умрет,
все это вынесут на помойку. Диски и кассеты растащат дети, а технику отнесут
перекупам. Кресло утащат в подвал бомжи. Не станет маленького мирка, никто не
сможет извлечь из него то удовольствие, что извлекал дядя Витя.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И ящик кассет на помойке, и шкаф с дисками дяди Вити — все это напоминает, что
любую коллекцию ждет конец. Не важно, что мы собираем — фантики, диски, старую
технику Эпл — однажды это окажется на помойке. Конечно, не нужно тяготиться этой
мыслью всю жизнь. Но держать ее на краешке мозга все-таки стоит.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 14 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>https://grishaev.me/tapes/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://grishaev.me/tapes/</guid>
        
        <category>life</category>
        
        <category>chita</category>
        
        <category>tapes</category>
        
        <category>old</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Старье (3)</title>
        <description>&lt;p&gt;Рубрика “Старье”, выпуск третий. В этот раз кое-что полнометражное: триллер
“Психо” 1960 года, черно-белая пленка, режиссер Хичхок. В свободном доступе в
ВК, но легко гуглится на других платформах.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://vk.com/video-39165340_456247951&quot;&gt;Здесь должен быть плеер, но embedded сломан, поэтому
ссылка.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;На что обратить внимание: да на все! На старые вещи, автомобили и интерьер. На
манеры общества: фамильярное отношение к женщине, курение где только можно,
клерки, прокат авто, дорожные отели и многое другое.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Фильм, снятый 64 года назад, хорошо смотрится и сегодня. В его основе лежит не
такой уж банальный сюжет — сегодня скопилось много его вариаций, но на тот
момент это было нечто. В фильме интересные повороты, и предсказать, что будет
дальше, не всегда получается.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В фильме есть сцена в душе, которую позже пародировали, наверное, тысячи
раз. Отсылка к ней есть даже в Смешариках в серии “Бутерброд”.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 14 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>https://grishaev.me/old-03/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://grishaev.me/old-03/</guid>
        
        <category>old</category>
        
        <category>vk</category>
        
        <category>video</category>
        
        <category>psycho</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Подготовка к интервью</title>
        <description>&lt;p&gt;Прочитал серию постов о том, как готовиться к интервью в большие
фирмы. Алгоритмы, литкод и вот это все. Специальные ресурсы, блоги, менторы. А
дочитав, подумал – как хорошо, что я в этом больше не участвую.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Кажется, я не говорил о своем решении – больше я не готов рвать зад, чтобы
поступить в условные Гугл или Яндекс. Моя тактика проста: я собираю предложения
о работе в особую папочку и когда дело швах, пишу – актуально еще? И порой
оказывается актуальным.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Надо понимать, что найм по приглашению и холодный найм – это как день и
ночь. Если тебе написал CTO компании, считай, дело в шляпе. Нужно только раз
созвониться и показать, что ты адекватен и договориться о деньгах. Собесы с
руководителями, которые приглашали сами, были самыми приятными.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Разумеется, сюда не попадают приглашения от девушек-эйчарок, потому что для
фирмы это холодное обращение. Офис не отвечает за то, что вам наплела эйчар.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;У меня очень простое желание: я не хочу терпеть унижения на собесе. Я не хочу
решать задачи на размен монет. Я не хочу искать отпимальный путь лунохода на
графе. Я не хочу перекладывать шары между волшебными шляпами. Оставьте эти
штучки литкод-задротам. Я хочу заниматься обычной работой, а не клоунадой.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Я не понимаю, зачем нужны четыре кодинг-сессии, чтобы оценить меня как
программиста. Я не понимаю, почему нельзя это сделать, посмотрев открытый код,
который я писал пять лет. Не понимаю, зачем вовлекать восемь человек в процесс
найма. Что вы за тряпки такие? Ваш руководитель всегда размазывает решения по
всей группе?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Еще я понял, что алгоритмы и дизайн систем не раскрывают главного – умеет ли
человек доводить дело до конца. Про себя я понял, что умею: я могу заниматься
скучными вещами и доводить их релиза. Я могу чинить косяки месяцами. Могу два
дня сидеть в отладчике. Как это качество связано с обходом графа – я не
знаю. Зато много раз я видел, как обходчики графов сливались с задач.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Я смотрю на найм так: да, фирма нужна мне, но и я нужен фирме в той же степени,
а то и больше. Потому что я приду и разгребу ад, который устроили до меня, при
этом не выгорю, не потеряю мотивацию, не устану от токсичной атмосферы…  и
прочее, от чего отлетают нынешние программисты. А потом еще разгребу, и еще и
еще.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Если процесс найма не раскрывает этих свойств, или вам нужна звезда литкода, то
пожалуйста, я не против. Давайте сразу это выясним и не будем тратить время друг
друга.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Старая заметка на эту же тему: &lt;a href=&quot;/no-faang/&quot;&gt;FAANG не предлагать&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 14 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>https://grishaev.me/no-faang-2/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://grishaev.me/no-faang-2/</guid>
        
        <category>faang</category>
        
        <category>interview</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Сбой времени (1)</title>
        <description>&lt;p&gt;Короткая заметка самому себе.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;На одном из макбуков стало отваливаться время. В настройках указан стандартный
сервер Эпла, зона правильная. И тем не менее у меня март. Не работает ни один
сайт из-за протухания сертификатов, вызовы AWS и так далее.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В интернете пишут, что лечится командой:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;sudo sntp -sS time.apple.com
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Так вот: чтобы заработало, ее нужно ввести дважды. Такой вот фокус. При
перезагрузке эффект теряется, и что с этим делать — пока не ясно.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;PS: пока набирал текст, время опять отвалилось. Но не пропадать же заметке.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 14 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>https://grishaev.me/apple-time-1/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://grishaev.me/apple-time-1/</guid>
        
        <category>apple</category>
        
        <category>time</category>
        
        <category>macos</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Zettelkasten</title>
        <description>&lt;p&gt;В интернете популярен термин Zettelkasten — система накопления и сортировки
знаний.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Если коротко, был немецкий профессор, который вел систему карточек со ссылками
друг на друга. Карточки хранились в выдвижных ящиках. Все было пронумеровано;
зная номер карточки, можно было определить нужный ящик и достать ее.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Профессор популяризировал этот метод в эссе «Kommunikation mit
Zettelkästen». Слово Zettelkästen означает “чемодан заметок”. Профессор известен
тем, что написал несколько десятков книг — надо полагать, пользуясь своей
системой.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Слово Zettelkasten стало своего рода мемом. Тысячи людей пытаются вести подобную
систему знаний. Появились приложения, которые предлагают что-то
похожее. Например, Обсидиан, который строит граф связей. (В скобках отмечу, что
я его пробовал, и он ужасен.) Есть телеграм-каналы и сообщества, где люди
делятся техниками Zettelkasten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ни в коем случае не бросая тень на метод карточек, призываю подумать вот о
чем. Zettelkasten — это всего лишь техника. Метод, прием. Сам по себе он не
важен, потому что важен только результат. У профессора результат известен — он
написал то ли 30, то ли 50 книг.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В то же время есть люди, которые написали столько же книг, не пользуясь
Zettelkasten. Это Стивен Кинг, Агата Кристи, Ленин. Безусловно, у них была своя
система заметок. Не знаю, что было у Ленина, но Стивен Кинг пользовался простым
блокнотом. Агата Кристи любила думать, моя посуду.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Получается ошибка выжившего: тысячи людей уповают на метод, потому что видят
результат. То, что результат можно достичь иным способом, не рассматривается.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Из этого вывод: скорее всего, профессор написал десятки книг не благодаря
Zettelkasten, а просто потому, что много знал и был усердным. “Чемодан заметок”
сопутствовал, но не определял его работу. И чтобы писать книги, нужно сесть за
их написание, а инструмент придет сам собой.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 30 Aug 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>https://grishaev.me/zettelkasten/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://grishaev.me/zettelkasten/</guid>
        
        <category>zettelkasten</category>
        
        <category>notes</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Вставка текста</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/static/aws/text-paste/1.jpeg&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Не помню, писал этом или нет, не важно. Я не могу понять: почему, когда
вставляешь текст в офисные документы, они сохраняют форматирование оригинала?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;На картинке выше пример: я пишу текст и вставляю фразу из другой вкладки. У
фразы другой шрифт и цвет, а некоторые слова выделены моноширинным.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Это поведение везде: в офисе Майкрософта, в офисе Гугла, в Slack, в Teams, в
Джире, в Confluence, в почтовых клиентах. Там, где эта фича не поддерживается на
системном уровне, вступает в дело Javascript.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Дурацкий случай: у человека сложное имя и чтобы не ошибиться, ты копируешь его с
сайта или другого письма. В результате текст набран одним шрифтом, а имя
выделено жирным, словно это спам-рассылка.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Или вставил заголовок с сайта и продолжаешь печатать, а текущий стиль поменялся
из-за вставки! В результате набрал абзац болдом или буквами размером в аршин.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;У меня вопрос: какую проблему мы решаем? Чтобы что? Кто может объяснить, зачем
сохранять оформление текста при вставке в другой документ? Оно же ни хрена не
совпадает с моим текстом!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Документ на картинке нельзя показывать в таком виде. Его нужно исправить, то
есть откатить все, что проделали разработчики: вернуть прежние стиль и
цвет. Если мой документ состоит из копипасты других документов, он будет
выглядеть как лоскутное одеяло.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В редких случаях нужна вставка таблиц, но для этого служит особая операция,
которая так и называется: расширенная вставка, вставка мультимедиа и прочее.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И пожалуйста, не пишите про Ctrl + Shift + V и аналоги, я в курсе. Оказалось,
даже в Teams это есть, нужно всего-то нажать Shift + Option + Command + V, то
есть три (!) системные клавиши с одной обычной. Тьфу, пустяки.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Интересно, кто эти клоуны, которые задали такое сочетание клавиш? Прямо сейчас
нажмите на клавиатуре Shift + Option + Command + V — это, блин, что такое?
Большой палец и мизинец близко, а указательный тянется к V — сущее
издевательство. Теперь проделайте это десять раз, копируя текст из
Википедии. Как оно?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Как же мы оказались в такой ситуации? Базовая вставка задана на Shift + Option +
Command + V, а расширенная — на Command + V. Ни у кого не осталось крупицы
мозга, чтобы сделать наоборот?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Пока писал, вспомнил, как обстоят дела со вставкой у Адоба. Там, если
скопировать и вставить объект, он появится в центре экрана.  В результате новый
объект нужно перетаскивать к исходному. Не хочешь — выворачивай кисть, зажимай
шифты и контролы.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;А в Фигме объект появляется точно над оригиналом и его можно подвинуть
стрелочкой с шифтом. Казалось бы, мелочь, но освобождает столько времени! К
моему удивлению, в Адобе тоже не понимают, как работают пользователи их
продукта.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 30 Aug 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>https://grishaev.me/text-paste/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://grishaev.me/text-paste/</guid>
        
        <category>text</category>
        
        <category>ui</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Старье (2)</title>
        <description>&lt;p&gt;Рубрика “Старье”, выпуск второй. В этот раз предлагаю вам мультфильм “Здесь
могут водиться тигры” по мотивам рассказа Рея Бредбери:&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;100%&quot; height=&quot;500&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/02FgildTKMs&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share&quot; referrerpolicy=&quot;strict-origin-when-cross-origin&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;На что обратить внимание: во-первых, уникальный стиль рисования а-ля шариковая
ручка. Необычно, приятно глазу. Далее контекст: 89 год – время упадка СССР, уже
был Чернобыль, идеология не та. Тем не менее страна выпускает мульт на
филосовскую тему. Ну и сам мульт относится к категории “для взрослых”. Это когда
прочувствовать его можно только в тридцать-сорок лет. Вот такая в нем закваска.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 30 Aug 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>https://grishaev.me/old-02/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://grishaev.me/old-02/</guid>
        
        <category>old</category>
        
        <category>video</category>
        
        <category>youtube</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Золушка по-немецки</title>
        <description>&lt;p&gt;Был в моей жизни период, когда я рассматривал Германию для переезда. Поскольку
базовые требования — Питон и английский — у меня есть, я решил подучить немецкий
язык. Учил я его спустя рукава, а потом с Германией и вовсе накрылось. Тем не
менее, в голове остались крохи немецкого грамматиша.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Венцом моего прогресса стало то, что я прочел на немецком сказку “Золушка”. И
так вышло, что сказка была оригиналом, то есть без каких-либо
сглаживаний. Перечислю детали, которых вы не найдете ни в одном современном
изложении и тем более (мульт)фильме.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Во-первых, не было никакой феи-крестной. Ее роль выполняли три голубки на могиле
матери.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Во-вторых, бал длился не один день, а три. Каждый день Золушка ездила на бал и
встречалась с принцем, при этом ее никто не узнавал. Три для — совершенно
бесмыссленное затягивание, потому что действие происходит только в последний
день.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В третьих, по-своему хороша сцена примерки туфли. Надевает старшая дочь, а туфля
не сидит из-за пятки. Тогда мать говорит: энивей тебе не придется ходить, когда
ты станешь принцессой. И отрезает пятку дочери. В результате туфля подходит и
принц увозит старшую дочь во дворец. Но в спальне он замечает, что из-под платья
кровит, заглядывает под юбку и раскрывает фокус.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Приезжает за средней дочерью, та мерит туфлю — не подходит из-за большого
пальца. Мать с теми же словами отрезает палец, туфля подходит, едут во
дворец. Но и тут ушлый принц замечает кровь и разоблачает среднюю сестру. И
только с Золушкой обошлось без отрезаний кусков тела.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Вот такой трешачок на последних минутах. Как у Тарантино.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Вообще, надо учесть, что все современные сказки в той или иной степени
адаптированы. Если открыть форзац какой-либо иностранной сказки, то вместо “в
переводе” будет указано “в пересказе”. Межу переводом и пересказом большая
разница, потому что второе подразумевает удаление занудных мест и трешака.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Поэтому Мери Поппинс, Карлсон и многое другое из Астрид Линдгрен — это именно
пересказы.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 30 Aug 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>https://grishaev.me/cinderella-de/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://grishaev.me/cinderella-de/</guid>
        
        <category>cinderella</category>
        
        <category>deutch</category>
        
        <category>tails</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Проблема XY (2)</title>
        <description>&lt;p&gt;Продолжение &lt;a href=&quot;/xy-problem-1/&quot;&gt;недавнего поста&lt;/a&gt; о проблеме XY. На этот раз — с
конкретным примером.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В сообществе Кложи кто-то спрашивает: подскажите профайлер, чтобы отладить
код. Выкидывает OufOfMemoryException (OOM), потому что утекает память.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ему накидали вариантов, я тоже добавил свой. Но меня не покидала мысль, что
никакого профайлера не нужно. OOM — довольно специфичная ошибка, и случается она
по двум причинам: либо ты пишешь что-то незаурядное вроде интерпретатора, либо
полный говнокод.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Слово за слово, и человека уговорили показать упрощенную версию кода, в котором
течет память. А там… как бы вам описать? Идея очень простая: нужно пройтись по
строкам файла, сжатого GZIP-ом. В каждой строке лежит джейсончик. Его нужно
минимально обработать и записать в базу, а сломанные записи собрать для будущей
починки.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Каждый писал такой код сто раз: это банальный цикл с try/catch. Что же было у
автора? Ощущение, что он собрал все выкрутасы, какие только знал. Своя ленивая
коллекция через lazy-seq, замкнутая на открытом Reader-e. Глобальный атом,
накопление ошибок в иммутальный вектор вместо логов. Функция, которая возвращает
функцию. И это только сокращенная версия! Настоящая химера: тело льва, крылья
орла, хвост змеи. И где-то здесь течет память. Счастливой отладки!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Я написал ему, что код переусложнен и нужен не профайлер, а рефакторинг. Выслал
черновик с простой версией кода. А у него включились обижульки: я не просил
критиковтаь мой код, это плод моих трудов, я задал конкретный вопрос, ты
токсичный. Я ответил, пусть токсичный, но проблемы это не решает: код
переусложнен, профайлер не нужен, а нужно радикальное упрощение. Чем
закончилось, не знаю. Судя по последнему сообщению, он ждал установки профайлера
на сервере.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Во вступительной части я описывал пример: кто-то не может поставить программу
из-за ошибки. Той программой является очиститель реестра, подсказанный в
курилке. Почистишь — и комп перестанет тормозить. Глупо, но такие истории
случаются, и они простительны офисному работнику.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Чем это отличается от примера с профайлером? На мой взгляд, ничем. Это чистый,
незамутненный пример проблемы XY. Автор написал говнокод и надеется, что
профайлер каким-то образом его исправит. Нет, не исправит, а только займет
лишние пару дней на установку и чтение документации. И пусть даже найдется
место, где память течет — как это повлияет на код в целом? Говнокод останется
говнокодом.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Вроде бы автор не офисный работник или таксист, а программист, но не понимает
этого.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 27 Aug 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>https://grishaev.me/xy-problem-2/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://grishaev.me/xy-problem-2/</guid>
        
        <category>programming</category>
        
        <category>life</category>
        
        <category>xy</category>
        
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
