<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Ivan Grishaev's blog</title>
    <description>Writing on programming, education, books and negotiations.
</description>
    <link>https://grishaev.me/</link>
    <atom:link href="https://grishaev.me/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Sun, 06 Oct 2024 17:35:34 +0000</pubDate>
    <lastBuildDate>Sun, 06 Oct 2024 17:35:34 +0000</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v4.2.0</generator>
    
      <item>
        <title>World of Goo 2</title>
        <description>
&lt;p&gt;Вышла &lt;a href=&quot;https://worldofgoo2.com/&quot;&gt;вторая часть World of Goo&lt;/a&gt;. Я долго не знал об этом, потому что
повестка забита другим, да и на работе зашиваюсь. Однако это самая приятная
новость за последние полгода или около.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Изюминка в том, что с момента первой части прошло шестнадцать лет. И дело не в
том, какая графика или саундтрек в новой части. Просто испытываешь радость за
тех двух парней, которые выкатили продолжение. Такое же чувство испытываешь,
когда любимая группа записала альбом после долгих лет турне.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Шестнадцать лет исполнилось моему старшему ребенку. Помню, как начал играть в
Гушек, когда ему было пять месяцев. Гушек прошли вдоль и поперек двое моих
детей, третьей еще предстоит.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Если вы не играли в первую часть, горячо советую это сделать. Игра — не просто
залипательная казуалка. В ней много попыток что-то донести между строк. Почти
каждый уровень — это метафора на что-то из жизни. Попадаются намеки на
отношения, красоту и любовь. Есть серия уровней в компьютере, где моделируется
перехват трафика, балансировка нагрузки и другие айтишные штучки. Есть длинный
диалог на тему браузерных кук. Ближе к концу — эпичный поворот с удаленными
электронными письмами.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Приятно не только расставлять шарики, но и ловить подсказки, намеки, искать
отсылки. Гушки — настоящее произведение искусства. Спасибо двум парням, которые
заставили часами залипать в этот мир. Прошло шестнадцать лет — и я снова загляну
туда, пусть ненадолго, но с тем же интересом.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 06 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>https://grishaev.me/world-of-goo-2/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://grishaev.me/world-of-goo-2/</guid>
        
        <category>games</category>
        
        <category>goo</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>UI и пустота</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/static/aws/ui-void/1.jpeg&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Понимаю, что многие не любят подобный контент, но все-таки. На ужасные вещи
нужно обращать внимание, что случайно не сделать так же.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Мне интересно, почему веб превращается в пустыню? На страницах чудовищно много
пустоты. Кругом жирные отступы, блоки помещаются в прямоугольники с обводкой, те
– в другие прямоугольники и так далее рекурсивно. И всюду отступы, отступы,
отступы. Стало нормой, что на первом экране ничего не вмещается – только слои
всяких виджетов и жирная блямба посередине. Нужно проматывать ради одной строки.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Фронтендеры, что же с вами случилось?&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 06 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>https://grishaev.me/ui-void/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://grishaev.me/ui-void/</guid>
        
        <category>ui</category>
        
        <category>emptyness</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Мышление лямбдами</title>
        <description>&lt;p&gt;В проекте, который плотно сидит на Амазоне, я познакомился с новой для себя
вещью: мышлению лямбдами. Это когда на каждый чих создается лямбда, и кто-то ее
вызывает: бекенд, фронтенд, очередь или хук, повешенный на бакет.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Раньше я об этом не думал, но оказалось, что лямбда — самый сложный продукт
Амазона. В экосистеме AWS лямбды повсюду. Их можно приделать к любому
сервису. Загрузил файл в S3 — дернулась лямбда. Поднялся инстанс EC2 — дернулась
лямбда. Лямбда может быть обработчиком очередей SNS и SQS. Это универсальный
клей, которым можно соединить что угодно.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Лямбда может создана на любой технологии: на Джаве, на Го, на баше. Она может
быть голым бинарником или скриптом на Питоне или Ноде. В последних случаях ее
код можно поместить прямо в yaml-конфиг Cloud Formation.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ситуация, когда лямбда вызывает лямбду, та вызывает лямбду, та вызывает лямбду,
которая пишет файл в S3, и на это событие вызывается лямбда, уже не кажется
абсурдом. Поначалу шокирует, но привыкаешь.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Другой случай: как поднять инстанс EC2 на заданное количество времени? А вот
как: дернуть лямбду и передать ей число секунд, скажем, 7200 (два часа). Лямбда
запустит инстанс из образа, после чего запишет в S3 файл с числом оставшихся
секунд. В облаке работает шедулер, который каждые 5 минут запускает другую
лямбду. Эта лямбда читает число секунд из бакета, вычитает из него 300 секунд и
записывает обратно. Если время истекло, она дергает третью лямбду, которая
убивает инстанс. Вот такие многоходовочки.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сперва у меня было чувство, словно я рассматриваю картины Сальвадора
Дали. Первая реакция — что, так можно было? Оказалось да, можно. С этим живут,
это поддерживают, на этом зарабатывают деньги. Такие схемы даже работают. Тех,
кто их проектирует, называют AWS-архитекторами.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Все это я понимаю и принимаю. И все же малодушно хочу, чтобы такого было меньше.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 06 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>https://grishaev.me/lambda-thinking/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://grishaev.me/lambda-thinking/</guid>
        
        <category>aws</category>
        
        <category>programming</category>
        
        <category>lambda</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Баки</title>
        <description>&lt;p&gt;Со словом “баксы” (доллары) интересная ситуация. Bucks — это уже множественная
форма слова buck. Один доллар — один бак. Получается, что два доллара — это два
бака. Поэтому вместо “ы” на конце нужно склонять по правилам русского языка.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;То же самое со словом “чиксы”. Дословно chiks означает “цыплята”, и это уже
множественная форма. В переносном смысле оно означает девушек, ищущих мужского
внимания. По аналогии, если “чикс” — множественная форма, то единственная будет
“чик” или “чика”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Потренируемся: Алексей показал бумажник, полный баков. За ним увязались модные
чики. Все чики любят наличные баки. В Пятерочке сказали, что не принимают баки,
только рубли. Чики ушли от Алексея к Михаилу. У него нет баков, зато полно
рублей.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Хм, как-то непривычно.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Из комментариев в Телеграме: рельсы (рели), чипсы (чипы), джинсы (джины),
комиксы (комики).&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 06 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>https://grishaev.me/bucks/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://grishaev.me/bucks/</guid>
        
        <category>english</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>AirDrop</title>
        <description>&lt;p&gt;В интересном мире мы живем. Казалось бы, функция AirDrop не требует интернета,
работает автономно за счет локального файфая и блютуза. И все равно — кинуть
файл с ноута на мобилу проще через Телеграм. А это, на минуточку, отправка файла
бог весть куда, его обработка на сервере, скан на вирусы, индексация меты и
загрузка обратно. Приличный такой раунд-трип.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И все равно это быстрее, чем радиосвязь между двумя устройствами, расстояние
между которыми полметра.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Был же комикс xkcd, где чел говорит: пока ты будешь регистрироваться в Dropbox,
я уже с флешкой приеду. С AirDrop что-то из этой оперы: пока он сканит девайсы,
Телеграм уже давно прожевал файл.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 06 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>https://grishaev.me/air-drop/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://grishaev.me/air-drop/</guid>
        
        <category>airdrop</category>
        
        <category>macos</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Подорожание Яндекса</title>
        <description>&lt;p&gt;Как вы знаете, Яндекс поднял цену на подписку «Плюс». Это событие обсуждалось на
всех площадках. Теперь когда интернет отпустило, выскажусь и я.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Дело вот в чем: людей взбесил не факт подорожания, а лицемерное письмо, которое
разослал Яндекс. Оно и стриггерило пользователей.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Письмо написано в таком ключе: ребята, мы тут думали-думали, как бы сделать вам
хорошо, всю голову сломали. И решили добавить в подписку никому не нужный сервис
А и никому не нужный сервис Б.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И это не все! В сервисе В появилась такая-то фигня, в сервисе Г – такая-то.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И лишь в третьем абзаце упоминается пустяковая деталь: подписка повышается в два
раза, следующее списание тогда-то.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Читаешь и чувствуешь испанский стыд. Копирайтеры Яндекса &lt;em&gt;действительно
считают&lt;/em&gt;, что если новость о повышении задвинуть в третий абзац, то ее не
заметят. Что клиент Яндекса – однозадачный человек, который держит в голове одну
мысль. Если закинуть ему новость про сервисы, то подорожание он проигнорирует.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Это так глупо и дешево! Словно вернулись на десять лет в прошлое, когда
копирайтеры верили в разные техники и манипуляции, чтобы управлять читателем.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Клиент Яндекса – это городской образованный человек среднего возраста. Ежедневно
он читает много сообщений и прекрасно знает эти фокусы. Даже если он не может
обозначить их явно, в письме чувствуется фальшь: главное задвинули в конец, а
незначительное стоит впереди, чтобы запорошить глаза.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Каждому, кто прочел это письмо, ясно, что повышение цен и было главной
новостью. Ведь так? Кого обманывает Яндекс? Главное должно быть вначале.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;О повышении цен нужно писать явно. Сервисы регулярно поднимают цены, например,
тот же Гугл. При этом он не пишет лицемерных писем, не пытается прикрыться
новыми сервисами. Все просто: чуваки, через три месяца подписка станет семь
долларов вместо пяти. Клиенты такие: ну ок.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Вот как можно было написать:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Дорогой Иван, мы повышаем цену на подписку Плюс. Было столько-то, через три
месяца станет столько-то. Это необходимо, чтобы поддерживать и развивать
продукты Яндекса.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Чтобы вы не расстраивались, мы добавили никому не нужные сервисы А и Б, а
также фичи В и Г в таких-то сервисах. Ссылки на биллинг и прочая информация.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Словом, Яндекс эпично провалился с этим письмом. Еще не научились копирайтеры
Яндекса общаться с аудиторией.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 30 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>https://grishaev.me/yandex-price/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://grishaev.me/yandex-price/</guid>
        
        <category>yandex</category>
        
        <category>life</category>
        
        <category>music</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Файлы Yaml</title>
        <description>&lt;p&gt;Пару дней назад я славно покувыркался с yaml-файлами.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Значит, есть два репозитория с плейбуками Ansible. Нужно добавить в каждый файл
новую таску. Копирую и вставляю в первый — все в порядке. Копирую во второй, и
на CI лезут ошибки парсера.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Смотрю, а дело вот в чем: в первом файле были отступы в два пробела. В том
куске, что я копировал, было тоже два, поэтому он сел без проблем. А во втором
файле кто-то использовал четыре пробела. Вставил таску где-то посередине, и
пожалуйста: ParserException on line 63, position 15. Тупил над этим десять
минут, еще десять минут заняла вторая неудачная итерация, в итоге через полчаса
починил.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ну и вообще, ямл — он такой ямл. Когда плоская мапа, выглядит красиво, вопросов
нет. Но когда у тебя вектор мап векторов мап, это просто ад. Все эти минусики и
двоеточия сливаются в общую массу, и если нужно перенести кусок с одного уровня
на другой — все, тушите свет. А бородатым девопсам с километрами ямла это
нормально: у них ансиблы и кубернетисы всякие.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Более общая мысль — значимые отступы были ошибкой. Идея, что мы уберем фигурные
скобки и заменим пробелами, выглядит красиво только на первый взгляд. За красоту
нужно платить — чаще всего, падающими билдами или скрытыми багами, когда мапа
уехала не туда.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Разумеется, вы готовы предъявить: в Питоне отступы и он популярен. Съел? Все
равно считаю, что пробелы — это ошибка. Когда я занимался Питоном, у нас были
свои кулстори на эту тему. Например, оператор return уехал из-под условия или в
критический патч закрался таб — и наложение этого патча положило прод.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Я как-то уже писал: хорошо, когда форма имеет явные начало и конец. Чтобы не
было контекста, в рамках которого нужно гадать, закончилась форма или нет. Для
обозначения границ можно взять скобки. И получится…, стойте, это же… о
щи-и-и..!&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 30 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>https://grishaev.me/yaml-files/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://grishaev.me/yaml-files/</guid>
        
        <category>programming</category>
        
        <category>yaml</category>
        
        <category>aws</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Аватарки</title>
        <description>&lt;p&gt;Не люблю аватары, где люди изображены во время выступления со сцены. То есть
когда микрофон, бейджик, взгляд мимо камеры вдаль, блики в глазах от софитов,
руки застыли в каком-то жесте.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Это гнилой пафос. Двадцать лет назад конференции были штучными, и попасть туда
можно было только по блату. Сегодня кто угодно может выступить где угодно. Когда
я смотрю на аватару выступающего, представляю, как он предлагает перейти на
MongoDB или переписать все на Раст. Ну или похожий бред.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Человек с микрофоном на аватаре напоминает кису с новым айфоном. Глупый китч. Не
надо так.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 30 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>https://grishaev.me/avatars/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://grishaev.me/avatars/</guid>
        
        <category>avatars</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Сбой времени (2)</title>
        <description>&lt;p&gt;Кажется, я понял, из-за чего происходит сбой времени на маке. Дело в истощении
батареи, которая питает часы на материнке. А вот как она истощилась — это
отдельная история.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;У меня два мака: корпоративный для работы и личный для ютубов. Два зарядника,
значит. На личном батарея так себе, и ее нужно часто заряжать. Чтобы не таскать
зарядник в офис, я сделал так: соединил рабочий мак с личным по
Type-C. Поскольку рабочий мак на своем заряднике, он снабжает питанием личный
мак. Зарядник для личного лежит дома.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Хорошая идея, но посыпалось она вот на чем. Оказалось, что когда один мак
питается от другого мака, он только питается, а не заряжается. В системном трее
появляется иконка с проводом и вилкой, и если навести мышку, будет написано
“Power Source: Adapter”. Но ниже — “Battery is not charging” — батарея не
заряжается. Ноут как будто становится стационарным компом, который ничего не
знает о батарее.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;За неделю батарея истощилась под ноль, хотя внешне это никак не
сказывалось. Когда я отцепил мак от Type-C, он тут же умер. А после тяжелой
перезагрузки полезли глюки со временем. Удаление базы с таймзонами и несколько
циклов заряда не помогли.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Получается вот что: можешь работать от провода, но наполнения батареи не
будет. Тим Кук не одобряет, что на два мака приходится одна зарядка. Не
порядок. Хочешь или нет, понадобится вторая. В качестве побочки — убитая
батарейка, которая питает время.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Посмотрим, подтвердят ли мою догадку в ремонте.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;UPD: в комментариях в Телеграме пишут, что бывают зарядки с двумя Type-C
портами. Увы, они расчитаны только для мощного и слабого устройств одновременно,
например макбука и телефона. Два мака одновременно они не тянут.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 30 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>https://grishaev.me/apple-time-2/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://grishaev.me/apple-time-2/</guid>
        
        <category>apple</category>
        
        <category>time</category>
        
        <category>macos</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Youtube и Ghostery</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/static/aws/youtube-vs-ghostery/1.jpeg&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ютуб такой: что, дружище, подключился из Германии? Думаешь, самый умный? Сдавай
адблок и вступай в клуб.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;А сбоку такой Ghostery: что, дружище, Ютуб обижает? Тыкни чекбокс, зайди в
приват и мы заткнем ему глотку.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Тыкнул, зашел — Ютуб и вправду заткнулся.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Забавно смотреть на эту битву: один сервис воюет с другим в моем
браузере. Оплата веселья — герцы моего процессора.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 14 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>https://grishaev.me/youtube-vs-ghostery/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://grishaev.me/youtube-vs-ghostery/</guid>
        
        <category>youtube</category>
        
        <category>ghostery</category>
        
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
